「こんにちは。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が\ruby{言}{い}うと。

「こんにちは。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。

「ここで\ruby{何}{なに}をしているの？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が\ruby{言}{い}うと。

「お\ruby{客}{きゃく}を千\ruby{人}{にん}ずつ\ruby{分}{わ}けているんだ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。「\ruby{機関}{きかん}\ruby{車}{しゃ}にお\ruby{客}{きゃく}が\ruby{乗}{の}ってて、そいつを「お\ruby{前}{まえ}は\ruby{右}{みぎ}だ、お\ruby{前}{まえ}は\ruby{左}{ひだり}だ」ってやってくんだよ。」

すると、\ruby{機関}{きかん}\ruby{車}{しゃ}がピカ、ビヨン、\ruby{雷}{かみなり}みたいに、ゴロゴロゴロ。

\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}がいる\ruby{建物}{たてもの}が\ruby{揺}{ゆ}れた。

「\ruby{随分}{ずいぶん}\ruby{急}{いそ}いでいるの。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{言}{い}った。「なにか\ruby{探}{さが}しているの？」

「それは\ruby{動}{うご}かしているやつだって、わからないよ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。

すると、\ruby{今度}{こんど}は、\ruby{逆向}{ぎゃくむ}きに、ピカ、ビヨン、ゴロゴロ。

「もう、\ruby{戻}{もど}ってきたの？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が\ruby{聞}{き}くと。

「\ruby{同}{おな}じじゃないよ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。「\ruby{入}{い}れ\ruby{替}{か}えだ。」

「\ruby{自分}{じぶん}のいるところが\ruby{気}{き}に\ruby{入}{い}らないの？」

「\ruby{人}{ひと}は\ruby{自分}{じぶん}のいるところが\ruby{絶対}{ぜったい}\ruby{気}{き}に\ruby{入}{い}らないんだ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。

すると、またまた、ピカ、ビヨン、ゴロゴロゴロ。

「さっきのお\ruby{客}{きゃく}を\ruby{追}{お}いかけてるの？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{聞}{き}いた。

「\ruby{誰}{だれ}も\ruby{追}{お}っかけてなんかないよ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。「\ruby{中}{なか}で\ruby{寝}{ね}てるか、あくびをしてる。

\ruby{子供}{こども}たちだけが、\ruby{窓}{まど}\ruby{ガラス}{がらす}に\ruby{鼻}{はな}を\ruby{押}{お}し\ruby{付}{つ}けてる。」

「\ruby{子供}{こども}だけが、\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{探}{さが}し\ruby{物}{もの}が\ruby{分}{わ}かっているんだね。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{言}{い}った。「パッチワークの\ruby{人形}{にんぎょう}に\ruby{時間}{じかん}を\ruby{費}{つい}やして、それが\ruby{大事}{だいじ}なものになって、だから、それを\ruby{取}{と}り\ruby{上}{あ}げたら、\ruby{泣}{な}いちゃうんだ。」

「\ruby{羨}{うらや}ましいよ。」と、\ruby{転轍手}{てんてつしゅ}が\ruby{言}{い}った。


