うまく\ruby{言}{い}おうとして、ちょっと\ruby{嘘}{うそ}をついてしまうってことがある。\ruby{点灯}{てんとう}\ruby{人}{じん}のことも、\ruby{全部}{ぜんぶ}ありのままってわけきゃないんだ。そのせいで、\ruby{何}{なに}も\ruby{知}{し}らない\ruby{人}{ひと}に、\ruby{僕}{ぼく}らの\ruby{星}{ほし}のことを\ruby{変}{へん}に\ruby{教}{おし}えてしまったかもしれない。\ruby{地球}{ちきゅう}のほんのちょっとしか、\ruby{人間}{にんげん}ものじゃない。\ruby{地球}{ちきゅう}に\ruby{住}{す}んでる２０\ruby{億}{おく}のひとに、まっすぐ\ruby{立}{た}ってもらって、\ruby{集会}{しゅうかい}みたいに\ruby{寄}{よ}り\ruby{集}{あつ}まってもらったら、わけもなく、\ruby{縦}{たて}３０キロ、\ruby{横}{よこ}３０キロの\ruby{広場}{ひろば}に\ruby{収}{おさ}まってしまう。\ruby{太平洋}{たいへいよう}で\ruby{一番}{いちばん}ちっちゃい\ruby{島}{しま}にだって、\ruby{入}{はい}ってしまうはずだ。

でも、\ruby{大人}{おとな}の\ruby{人}{ひと}に、こんな\ruby{事}{こと}を\ruby{言}{い}っても、やっぱり\ruby{信}{しん}じない。いろんなところが、\ruby{自分}{じぶん}たちのものだって\ruby{思}{おも}いたいんだ。\ruby{自分}{じぶん}たちはバオバブくらいでっかいものなんだって、\ruby{考}{かんが}えてる。だから、その\ruby{人}{ひと}たちに、「\ruby{数}{かぞ}えてみてよ」って、いってごらん。\ruby{数字}{すうじ}が\ruby{大好}{だいす}きだから、きっと\ruby{嬉}{うれ}しがる。でも、みんなはそんなつまらない\ruby{事}{こと}で、\ruby{時間}{じかん}をつぶさないように。

くだらない。みんな、\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{信}{しん}じて。

\ruby{地球}{ちきゅう}についた\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、\ruby{人}{ひと}っ\ruby{子一人}{こひとり}いないことに、\ruby{驚}{おどろ}いた。もしかして、\ruby{星}{ほし}を\ruby{間違}{まちが}えたかなって、\ruby{不安}{ふあん}になってきた。その\ruby{時}{とき}、\ruby{月色}{げっしょく}の\ruby{輪}{わ}が、\ruby{砂}{すな}の\ruby{中}{なか}でほどけた。\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{一応}{いちおう}、\ruby{声}{こえ}をかけてみた。

「こんばんは。」

「こんばんは。」

「この\ruby{星}{ほし}は\ruby{何}{なん}という\ruby{星}{ほし}？」

「\ruby{地球}{ちきゅう}だよ、アフリカさ。」

「そうか、それじゃ、\ruby{地球}{ちきゅう}には\ruby{誰}{だれ}もいないの？」

「ここは\ruby{砂漠}{さばく}だからね。\ruby{砂漠}{さばく}には\ruby{誰}{だれ}もいない。\ruby{地球}{ちきゅう}は\ruby{大}{おお}きいんだよ。」

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{岩}{いわ}に\ruby{座}{すわ}って、\ruby{空}{そら}を\ruby{見上}{みあ}げた。

「\ruby{星}{ほし}がきらきら\ruby{光}{ひか}っているのは、\ruby{旅}{たび}をしている\ruby{僕}{ぼく}たち\ruby{皆}{みな}が、いつか\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{星}{ほし}に\ruby{帰}{かえ}る\ruby{時}{とき}、すぐに\ruby{見}{み}つかるようにかな。\ruby{見}{み}て、あれが\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}、ちょうど\ruby{真上}{まうえ}にある。でも、なんて\ruby{遠}{とお}いんだ。」

「\ruby{綺麗}{きれい}な\ruby{星}{ほし}だね。なぜ\ruby{地球}{ちきゅう}に\ruby{来}{き}たんだい？」

「\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{花}{はな}とうまくいっていないんだ。」

「そうか。」

「\ruby{人間}{にんげん}はどこ？\ruby{砂漠}{さばく}ってちょっと\ruby{寂}{さび}しいよね。」

「\ruby{人間}{にんげん}が\ruby{居}{い}ても\ruby{寂}{さび}しいさ。」

「 \ruby{君}{きみ}って\ruby{変}{か}わった\ruby{生}{い}き\ruby{物}{もの}だね。\ruby{指}{ゆび}みたいに\ruby{細}{ほそ}くて。」

「でも、\ruby{王様}{おうさま}の\ruby{指}{ゆび}よりずっと\ruby{強}{つよ}いんだよ。」

「そんなに\ruby{強}{つよ}いはずはないよ。\ruby{足}{あし}もないし、\ruby{旅}{たび}もできないじゃない。」

「\ruby{私}{わたし}は\ruby{船}{ふね}より\ruby{遠}{とお}くにお\ruby{前}{まえ}を\ruby{連}{つ}れて\ruby{行}{おこな}ける。」

\ruby{蛇}{へび}は、\ruby{金}{きん}のブレスレットのように\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{足首}{あしくび}に\ruby{巻}{ま}き\ruby{付}{つ}いた。

「\ruby{私}{わたし}は\ruby{触}{ふ}れたものを\ruby{皆}{みな}\ruby{土}{つち}へと\ruby{返}{かえ}してやる。しかしお\ruby{前}{まえ}は\ruby{純粋}{じゅんすい}\ruby{無垢}{むく}で、\ruby{星}{ほし}からやってきたという。」

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{何}{なに}も\ruby{答}{こた}えなかった。

「\ruby{可愛}{かわい}そうに。この\ruby{岩}{いわ}だらけの\ruby{星}{ほし}で、お\ruby{前}{まえ}はかくも\ruby{弱}{よわ}い。いつか、\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{星}{ほし}が\ruby{恋}{こい}しくてたまらなくなったら、\ruby{私}{わたし}が\ruby{力}{ちから}を\ruby{貸}{か}してやろう。」

「わかったよ。でも、どうして\ruby{君}{きみ}はいつも\ruby{謎}{なぞ}めいた\ruby{話}{はな}し\ruby{方}{かた}をするの？」

「\ruby{私}{わたし}には\ruby{全}{すべ}ての\ruby{謎}{なぞ}が\ruby{解}{と}けるからさ。」

そして、どちらも\ruby{黙}{だま}り\ruby{込}{こ}んだ。


