すぐに\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{花}{はな}の\ruby{事}{こと}を、もっとよく\ruby{知}{し}るようになった。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{星}{ほし}にはもともと\ruby{花}{はな}びらが\ruby{一重}{ひとえ}の\ruby{素朴}{そぼく}な\ruby{花}{はな}が\ruby{場所}{ばしょ}もとらず、\ruby{邪魔}{じゃま}にもならずに\ruby{咲}{さ}いていた。ところがある\ruby{日}{ひ}、どこからともなく\ruby{運}{はこ}ばれてきた\ruby{種}{たね}が\ruby{芽}{め}を\ruby{出}{だ}した。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{他}{ほか}のものとは\ruby{似}{に}ても\ruby{似}{に} つかないその\ruby{芽}{め}を\ruby{見}{み}つけて、\ruby{注意深}{ちゅういぶか}く\ruby{観察}{かんさつ}していた。\ruby{新種}{しんしゅ}のバオバブかもしれないからだ。

しかしそれはすぐに\ruby{伸}{の}びるのをやめ、\ruby{花}{はな}を\ruby{咲}{さ}かせる\ruby{準備}{じゅんび}を\ruby{始}{はじ}めた。ふっくらと\ruby{大}{おお}きく\ruby{艶}{あで}やかに\ruby{蕾}{つぼみ}が\ruby{育}{そだ}っていくのを\ruby{見}{み}て、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{奇跡}{きせき}のようなものが\ruby{現}{あらわ}れてくるのを\ruby{感}{かん}じていた。

しかし\ruby{花}{はな}は\ruby{緑}{みどり}の\ruby{部屋}{へや}に\ruby{隠}{かく}れたまま、\ruby{美}{うつく}しい\ruby{装}{よそお}いにかかりきりだった。\ruby{慎重}{しんちょう}に\ruby{色}{いろ}を\ruby{選}{えら}び、ゆっくり\ruby{衣装}{いしょう}を\ruby{纏}{まと}い、\ruby{花}{はな}びらを\ruby{一枚}{いちまい}ずつ\ruby{整}{ととの}える。\ruby{雛罌粟}{ひなげし}のように\ruby{皺}{しわ}くちゃな\ruby{姿}{すがた}は\ruby{見}{み}せたくなかった。これ\ruby{以上}{いじょう}はない\ruby{輝}{かがや}きを\ruby{放}{はな}つ\ruby{美}{うつく}しい\ruby{姿}{すがた}で\ruby{華麗}{かれい}に\ruby{登場}{とうじょう}したかった。そう、\ruby{花}{はな}はとてもお\ruby{洒落}{しゃれ}だった。

\ruby{謎}{なぞ}めいた\ruby{準備}{じゅんび}は\ruby{何日}{なんにち}も\ruby{続}{つづ}いた。そしてある\ruby{朝}{あさ}、ぴったり\ruby{日}{ひ}の\ruby{出}{で}の\ruby{時間}{じかん}に、\ruby{花}{はな}は\ruby{姿}{すがた}を\ruby{現}{あらわ}した。

そして、あれほど\ruby{念入}{ねんい}りに\ruby{装}{よそお}いを\ruby{凝}{こ}らしておきながら、\ruby{欠伸}{あくび}を\ruby{噛}{か}み\ruby{殺}{ころ}してこう\ruby{言}{い}った。

ああ、たった\ruby{今}{いま}\ruby{目}{め}が\ruby{覚}{さ}めたばかり、ごめんなさいね。\ruby{髪}{かみ}がぼそぼそだわ。

しかし\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{感動}{かんどう}を\ruby{抑}{おさ}える\ruby{事}{こと}ができなかった。

なんて\ruby{綺麗}{きれい}なんだ、\ruby{君}{きみ}は。

でしょう？

\ruby{花}{はな}は\ruby{静}{しず}かに\ruby{答}{こた}えた。

\ruby{私}{わたし}はお\ruby{日様}{ひさま}と\ruby{一緒}{いっしょ}に\ruby{生}{う}まれたんですもの。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{花}{はな}があまり\ruby{謙虚}{けんきょ}ではない\ruby{事}{こと}に\ruby{気付}{きづ}いたが、それでも\ruby{目}{め}が\ruby{眩}{くら}むほど\ruby{美}{うるわ}しかった。

そろそろ\ruby{朝食}{ちょうしょく}のお\ruby{時間}{じかん}ね、お\ruby{願}{ねが}いしてもよろしいかしら？

\ruby{王子}{おうじ}さまはすっかりドギマギしていたが、\ruby{如雨露}{じょうろ}に\ruby{新鮮}{しんせん}な\ruby{水}{みず}を\ruby{汲}{く}んできて、たっぷり\ruby{花}{はな}にかけてあげた。\ruby{花}{はな}はすぐに\ruby{気}{き}まぐれな\ruby{自惚}{うぬぼ}れで\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{困}{こま}らせるようになった。\ruby{例}{たと}えばある\ruby{日}{ひ}、\ruby{自分}{じぶん}の四\ruby{本}{ほん}の\ruby{刺}{とげ}の\ruby{話}{はなし}をしながらこう\ruby{言}{い}った。

たとえ\ruby{虎}{とら}が\ruby{来}{き}ても\ruby{大丈夫}{だいじょうぶ}よ。\ruby{鋭}{するど}い\ruby{爪}{つめ}で。。

\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}には\ruby{虎}{とら}はいないよ。それに、\ruby{虎}{とら}は\ruby{草}{くさ}を\ruby{食}{た}べないし。

\ruby{私}{わたし}、\ruby{草}{くさ}ではないんですけど。

ごめんなさい。

\ruby{虎}{とら}なんかちっとも\ruby{怖}{こわ}くないけれど、\ruby{風}{かぜ}が\ruby{吹}{ふ}き\ruby{込}{こ}むのは\ruby{苦手}{にがて}なの。あなた、\ruby{衝立}{ついたて}はないのかしら。

\ruby{風}{かぜ}が\ruby{吹}{ふ}き\ruby{込}{こ}むのが\ruby{苦手}{にがて}だなんて、\ruby{植物}{しょくぶつ}なのに、\ruby{困}{こま}った\ruby{事}{こと}だな。この\ruby{花}{はな}は\ruby{結構}{けっこう}\ruby{気難}{きむずか}し\ruby{屋}{おく}さんだぞ。

\ruby{暗}{くら}くなったら、ガラスの\ruby{覆}{おお}いを\ruby{被}{かぶ}せてちょうだい？この\ruby{星}{ほし}はとても\ruby{寒}{さむ}いわ。\ruby{作}{つく}りが\ruby{悪}{わる}いのね。\ruby{前}{まえ}に\ruby{私}{わたし}がいた\ruby{所}{ところ}は。。。

\ruby{花}{はな}はいきなり\ruby{口}{ぐち}を\ruby{噤}{つぐ}んだ。\ruby{種}{たね}の\ruby{状態}{じょうたい}で\ruby{来}{き}たのだから、\ruby{他}{ほか}の\ruby{世界}{せかい}の\ruby{事}{こと}など\ruby{何一}{なにひと}つ\ruby{知}{し}っているはずがない。\ruby{花}{はな}はすぐにばれる\ruby{嘘}{うそ}をついてしまった\ruby{事}{こと}が\ruby{恥}{は}ずかしくて、\ruby{悪}{わる}いのは\ruby{王子}{おうじ}さまのせいにしようと、二\ruby{度}{ど}三\ruby{度}{ど}せきをしたで、\ruby{衝立}{ついたて}は？

\ruby{探}{さが}しに\ruby{行}{い}こうとしていたら、\ruby{君}{きみ}が\ruby{話}{はな}しかけてきたんでしょう。

すると\ruby{花}{はな}はわざとまたせきをして\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{良心}{りょうしん}を\ruby{疼}{うず}かせた。

こうして\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{心}{こころ}から\ruby{愛}{あい}していたにも\ruby{関}{かか}わらず、じきに\ruby{花}{はな}の\ruby{事}{こと}を\ruby{信用}{しんよう}できなくなっていった。\ruby{些細}{ささい}な\ruby{言葉}{ことば}を\ruby{一一}{いちいち}\ruby{深刻}{しんこく}に\ruby{受}{う}け\ruby{止}{と}め、そのたびに\ruby{不幸}{ふこう}になった。

\ruby{花}{はな}の\ruby{言}{い}う\ruby{事}{こと}なんか、\ruby{聞}{き}かないほうがよかったんだよ。ただ\ruby{眺}{なが}めたり、\ruby{香}{かお}りを\ruby{楽}{たの}しんでいればいいんだ。あの\ruby{花}{はな}は\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}をいい\ruby{香}{かお}りで\ruby{満}{み}たしてくれた。それなのに\ruby{僕}{ぼく}はそれを\ruby{楽}{たの}しめなかった。\ruby{虎}{とら}の\ruby{爪}{つめ}の\ruby{話}{はなし}にしても、\ruby{僕}{ぼく}はうんざりしたけれど、\ruby{花}{はな}にして\ruby{見}{み}れば、ほろりとさせるつもりだったのかもしれない。あの\ruby{頃}{ころ}の\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{何}{なに}もわかっていなかったんだね。\ruby{言葉}{ことば}ではなく、\ruby{振}{ふ}る\ruby{舞}{ま}いで\ruby{判断}{はんだん}しなくちゃいけなかったんだ。\ruby{花}{はな}は\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}をいい\ruby{香}{かお}りで\ruby{満}{み}たし、\ruby{明}{あか}るくしてくれた。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{逃}{に}げちゃいけなかったんだ。つまらない\ruby{見}{み}せかけに\ruby{隠}{かく}れた\ruby{花}{はな}の\ruby{優}{やさ}しさに\ruby{気付}{きづ}くべきだった。\ruby{花}{はな}って\ruby{本当}{ほんとう}に\ruby{矛盾}{むじゅん}しているからね、でも\ruby{僕}{ぼく}はまだ\ruby{子供}{こども}で、あの\ruby{花}{はな}の\ruby{愛}{あい}し\ruby{方}{かた}がわからなかったんだ。


