あれから６\ruby{年}{ねん}が\ruby{過}{す}ぎた。\ruby{僕}{ぼく}はこの\ruby{話}{はなし}を\ruby{誰}{だれ}にもしたことがなかった。\ruby{再会}{さいかい}した\ruby{仲間}{なかま}たちは、\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{生}{い}きて\ruby{帰}{かえ}っただけで\ruby{喜}{よろこ}んでくれた。\ruby{悲}{かな}しかったが、\ruby{仲間}{なかま}には\ruby{疲}{つか}れた、とだけ\ruby{話}{はな}した。

\ruby{今}{いま}ではいくらか\ruby{悲}{かな}しみも\ruby{癒}{いや}された。すっかりというわけではないが、しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまがちゃんと\ruby{星}{ほし}に\ruby{帰}{かえ}った\ruby{事}{こと}は\ruby{知}{し}っている。\ruby{明}{あ}け\ruby{方}{がた}、\ruby{体}{からだ}が\ruby{見}{み}つからなかったからだ。そんなに\ruby{重}{おも}い\ruby{身体}{しんたい}ではなかったということだ。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{夜}{よる}\ruby{星}{ほし}を\ruby{聞}{き}くのが\ruby{好}{す}きだ。\ruby{星}{ほし}は５\ruby{億}{おく}の\ruby{小}{ちい}さな\ruby{鈴}{すず}だ。

しかし、\ruby{気}{き}になって\ruby{仕方}{しかた}がない\ruby{事}{こと}が\ruby{一}{ひと}つある。\ruby{口輪}{くちわ}の\ruby{絵}{え}を\ruby{描}{か}いた\ruby{時}{とき}、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{革紐}{かわひも}をつけるのを\ruby{忘}{わす}れたのだ。あれではヒツジに\ruby{口輪}{くちわ}をはめることができない。だから\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{思}{おも}う。

\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{星}{ほし}はどうなったかな。もしかしたら、ヒツジが\ruby{花}{はな}を\ruby{食}{た}べてしまったかもしれない。

こう\ruby{思}{おも}う\ruby{時}{とき}もある。

そんなはずはない。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{毎晩}{まいばん}\ruby{花}{ばな}にガラスの\ruby{覆}{おお}いを\ruby{被}{かぶ}せるし、ヒツジだってしっかり\ruby{見張}{みは}っているさ。

すると、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{嬉}{うれ}しくなる。\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}が\ruby{優}{やさ}しく\ruby{笑}{わら}う。でも、こう\ruby{思}{おも}う\ruby{時}{とき}もある。

一\ruby{回}{かい}くらいうっかりすることはあるからな。でも、その一\ruby{回}{かい}が\ruby{命取}{いのちと}りなんだ。ある\ruby{晩}{ばん}\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{花}{はな}に\ruby{覆}{おお}いを\ruby{被}{かぶ}せるのを\ruby{忘}{わす}れたら、\ruby{夜中}{よなか}にヒツジがこっそり\ruby{抜}{ぬ}け\ruby{出}{だ}したら。すると、\ruby{鈴}{すず}の\ruby{音色}{ねいろ}が\ruby{涙}{なみだ}に\ruby{変}{か}わる。これは\ruby{大}{おお}いなる\ruby{神秘}{しんぴ}だ。

\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{大好}{だいす}きな\ruby{君}{きみ}たちにとっても、この\ruby{僕}{ぼく}にとっても、\ruby{誰}{だれ}もどこだか\ruby{知}{し}らないどこかで、\ruby{見}{み}たこともないヒツジがバラを\ruby{一}{ひと}つ\ruby{食}{た}べたか\ruby{食}{た}べなかったで、\ruby{宇宙}{うちゅう}の\ruby{何}{なに}もかもがこれまでとはすっかり\ruby{変}{か}わってしまうのだから。

\ruby{空}{そら}を\ruby{見}{み}て、そして\ruby{自分}{じぶん}に\ruby{聞}{き}いてみて、あのヒツジは\ruby{花}{はな}を\ruby{食}{た}べたか、\ruby{食}{た}べなかったか、すると\ruby{分}{わ}かるだろう。\ruby{全}{すべ}てが\ruby{変}{か}わっていくのが。それがどんなに\ruby{大切}{たいせつ}な\ruby{事}{こと}か、\ruby{大人}{おとな}には\ruby{理解}{りかい}できないだろう。

\ruby{僕}{ぼく}にとって、\ruby{地球}{ちきゅう}\ruby{上}{じょう}で\ruby{一番}{いちばん}\ruby{美}{うつく}しくて\ruby{悲}{かな}しい\ruby{場所}{ばしょ}、それは\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{到着}{とうちゃく}し、\ruby{去}{さ}っていった\ruby{砂漠}{さばく}のあの\ruby{場所}{ばしょ}だ、いつかあなたがアフリカの\ruby{砂漠}{さばく}を\ruby{旅}{たび}して、そこを\ruby{通}{とお}りかかったら、\ruby{先}{さき}を\ruby{急}{いそ}がず、\ruby{真上}{まうえ}に\ruby{輝}{かがや}く\ruby{小}{ちい}さな\ruby{星}{ほし}の\ruby{下}{した}で、\ruby{少}{すこ}し\ruby{待}{ま}っていてほしい。\ruby{髪}{かみ}が\ruby{金色}{きんいろ}で、よく\ruby{笑}{わら}って、あなたの\ruby{質問}{しつもん}には\ruby{答}{こた}えようとしない\ruby{子供}{こども}が\ruby{現}{あらわ}れたら、それが\ruby{誰}{だれ}か、あなたにもきっとわかるだろう。その\ruby{時}{とき}はどうか\ruby{親切}{しんせつ}な\ruby{気持}{きも}ちになって、\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}してほしい。\ruby{悲}{かな}しみに\ruby{沈}{しず}んでいる\ruby{僕}{ぼく}に、すぐに\ruby{手紙}{てがみ}を\ruby{書}{か}いてほしいのだ。

\ruby{彼}{かれ}が\ruby{帰}{かえ}ってきたよ、と。


