それは\ruby{飛行機}{ひこうき}の\ruby{故障}{こしょう}で\ruby{砂漠}{さばく}に\ruby{不時着}{ふじちゃく}してから八\ruby{日}{にち}\ruby{目}{め}の\ruby{事}{こと}だった。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{水}{みず}の\ruby{貯}{たくわ}えの\ruby{最後}{さいご}の\ruby{一滴}{いってき}を\ruby{飲}{の}みながら、\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{話}{はなし}を\ruby{聞}{き}いていた。

ああ、\ruby{君}{きみ}の\ruby{思}{おも}い\ruby{出話}{でばなし}はとても\ruby{楽}{たの}しかったよ。でも、\ruby{飛行機}{ひこうき}の\ruby{修理}{しゅうり}はまだ\ruby{終}{お}わっていないし、\ruby{水}{みず}も\ruby{底}{そこ}をついた。

\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{友達}{ともだち}のキツネが\ruby{言}{い}うにはね…

もうキツネどころじゃないんだよ。

どうして？

\ruby{僕}{ぼく}はもうすぐ\ruby{喉}{のど}が\ruby{渇}{かわ}いて\ruby{死}{し}んでしまうんだ。

もうすぐ\ruby{死}{し}ぬとしても、\ruby{友達}{ともだち}がいたっていうのはいい\ruby{事}{こと}だね。\ruby{僕}{ぼく}だってキツネという\ruby{友達}{ともだち}がいて、\ruby{本当}{ほんとう}によかったもの。

この\ruby{子}{こ}はどれほど\ruby{危険}{きけん}が\ruby{差}{さ}し\ruby{迫}{せま}っているか、わかってないんだな。\ruby{餓}{う}えも\ruby{渇}{かわ}きも\ruby{感}{かん}じないのだろう。\ruby{僅}{わず}かな\ruby{火}{ひ}の\ruby{光}{ひかり}で\ruby{十分}{じゅうぶん}なんだ。

しかし\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{考}{かんが}えが\ruby{聞}{き}こえたかのように、こう\ruby{言}{い}った。

\ruby{僕}{ぼく}も\ruby{喉}{のど}が\ruby{渇}{かわ}いたよ。\ruby{井戸}{いど}を\ruby{探}{さが}しに\ruby{行}{い}こう。

\ruby{僕}{ぼく}はやれやれという\ruby{身振}{みぶ}りをした。この\ruby{広大}{こうだい}な\ruby{砂漠}{さばく}で\ruby{当}{あ}てもなく\ruby{井戸}{いど}を\ruby{探}{さが}すなんて\ruby{馬鹿}{ばか}げている。それでも\ruby{僕}{ぼく}たちは\ruby{歩}{ある}き\ruby{始}{はじ}めた。\ruby{何時間}{なんじかん}も\ruby{黙}{だま}りこくって\ruby{歩}{ある}いていたら、\ruby{夜}{よる}になって\ruby{星}{ほし}が\ruby{見}{み}え\ruby{始}{はじ}めた。\ruby{渇}{かわ}きのせいか、\ruby{少}{すこ}し\ruby{熱}{ねつ}っぽかったので、\ruby{夢見心地}{ゆめみごこち}で\ruby{星}{ほし}を\ruby{眺}{なが}めた。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{記憶}{きおく}の\ruby{中}{なか}で、\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{言葉}{ことば}が\ruby{躍}{おど}っていた。

じゃあ、\ruby{君}{きみ}も\ruby{喉}{のど}が\ruby{渇}{かわ}いているの。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{問}{と}い\ruby{掛}{か}けには\ruby{答}{こた}えず、ただこう\ruby{言}{い}った。

\ruby{水}{みず}は\ruby{心}{こころ}にもいいんだよね。

\ruby{意味}{いみ}がよく\ruby{分}{わ}からなかったが、\ruby{黙}{だま}っていた。\ruby{王子}{おうじ}さまにあれこれ\ruby{聞}{き}いても、\ruby{答}{こた}えは\ruby{返}{かえ}ってこないとわかっていたからだ。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{疲}{つか}れて\ruby{座}{すわ}り\ruby{込}{こ}んだ。\ruby{僕}{ぼく}もその\ruby{横}{よこ}に\ruby{座}{すわ}った。

\ruby{見}{み}えない\ruby{花}{はな}のおかげで、\ruby{星}{ほし}が\ruby{綺麗}{きれい}だね。

そうだね。

\ruby{砂漠}{さばく}も\ruby{綺麗}{きれい}だ。

それは\ruby{本当}{ほんとう}だった。\ruby{僕}{ぼく}はずっと\ruby{砂漠}{さばく}が\ruby{好}{す}きだった。\ruby{砂丘}{さきゅう}に\ruby{座}{すわ}る、\ruby{何}{なに}も\ruby{見}{み}えない、\ruby{何}{なに}も\ruby{聞}{き}こえない。それでも\ruby{静寂}{せいじゃく}の\ruby{中}{なか}で\ruby{何}{なに}かが\ruby{光}{ひか}る、\ruby{何}{なに}かが\ruby{歌}{うた}う。

\ruby{砂漠}{さばく}が\ruby{綺麗}{きれい}なのは、どこかに\ruby{井戸}{いど}を\ruby{隠}{かく}しているからだよ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{不意}{ふい}に\ruby{砂漠}{さばく}の\ruby{不思議}{ふしぎ}な\ruby{光}{ひかり}の\ruby{秘密}{ひみつ}がわかってびっくりした。\ruby{子供}{こども}の\ruby{頃}{ころ}、\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{住}{す}んでいた\ruby{古}{ふる}い\ruby{家}{いえ}には、どこかに\ruby{宝物}{たからもの}が\ruby{埋}{う}まっているという\ruby{言}{い}い\ruby{伝}{つた}えがあった。\ruby{勿論}{もちろん}、\ruby{誰}{だれ}も\ruby{宝物}{たからもの}を\ruby{発見}{はっけん}できなかったし、もしかしたら\ruby{探}{さが}そうともしていなかったかもしれない。しかし、その\ruby{事}{こと}が\ruby{家全体}{いえぜんたい}に\ruby{魔法}{まほう}をかけていた。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{家}{いえ}はその\ruby{中心}{ちゅうしん}の\ruby{奥深}{おくふか}くに\ruby{秘密}{ひみつ}を\ruby{一}{ひと}つ\ruby{隠}{かく}していたのだ。

そうだ、\ruby{家}{いえ}や\ruby{星}{ほし}や\ruby{砂漠}{さばく}を\ruby{綺麗}{きれい}にしているものは\ruby{目}{め}に\ruby{見}{み}えない。

\ruby{嬉}{うれ}しいよ。\ruby{君}{きみ}が\ruby{僕}{ぼく}のキツネと\ruby{同}{おな}じ\ruby{考}{かんが}えで。

\ruby{眠}{ねむ}ってしまった\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{両腕}{りょううで}に\ruby{抱}{いだ}いて、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{歩}{ある}き\ruby{始}{はじ}めた。\ruby{胸}{むね}がいっぱいだった。\ruby{壊}{こわ}れやすい\ruby{宝物}{たからもの}を\ruby{運}{はこ}んでいるみたいだった。\ruby{地球}{ちきゅう}\ruby{上}{じょう}にこれ\ruby{以上}{いじょう}\ruby{壊}{こわ}れやすいものはないようにさえ\ruby{思}{おも}われた。\ruby{月}{つき}の\ruby{光}{ひかり}の\ruby{中}{なか}で、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{見}{み}つめた。\ruby{色白}{いろじろ}の\ruby{額}{がく}、\ruby{閉}{と}じた\ruby{瞳}{ひとみ}、\ruby{風}{かぜ}に\ruby{震}{ふる}える\ruby{髪}{かみ}、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{思}{おも}った。\ruby{今}{いま}\ruby{見}{み}えているのは\ruby{外側}{そとがわ}だけだ。\ruby{一番}{いちばん}\ruby{大切}{たいせつ}なものは\ruby{目}{め}に\ruby{見}{み}えない。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{唇}{くちびる}が\ruby{開}{ひら}いて、\ruby{少}{すこ}し\ruby{微笑}{ほほえ}んでいるように\ruby{見}{み}えた。\ruby{眠}{ねむ}っている\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{見}{み}て、こんなにも\ruby{胸}{むね}がいっぱいになるのは……この\ruby{子}{こ}が\ruby{一}{ひと}つの\ruby{花}{はな}をこんなにも\ruby{誠実}{せいじつ}に\ruby{思}{おも}い\ruby{続}{つづ}けているからだ。

\ruby{眠}{ねむ}っていても、ランプの\ruby{炎}{ほのお}のように\ruby{心}{こころ}を\ruby{照}{て}らす、バラの\ruby{花}{はな}の\ruby{面影}{おもかげ}。そう\ruby{思}{おも}うと、\ruby{王子}{おうじ}さまはなおいっそう\ruby{壊}{こわ}れやすいように\ruby{思}{おも}えてきた。ランプは\ruby{守}{まも}らなければならない。\ruby{風}{かぜ}の\ruby{一吹}{ひとふ}きで\ruby{灯}{とも}りは\ruby{消}{き}えてしまう。こんなふうにして\ruby{歩}{ある}き\ruby{続}{つづ}け、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{明}{あ}け\ruby{方}{がた}\ruby{井戸}{いど}を\ruby{見}{み}つけた。


