\ruby{井戸}{いど}の\ruby{近}{ちか}くには\ruby{古}{ふる}い\ruby{石}{いし}の\ruby{壁}{かべ}の\ruby{廃墟}{はいきょ}があった。\ruby{次}{つぎ}の\ruby{日}{ひ}の\ruby{夕方}{ゆうがた}、\ruby{飛行機}{ひこうき}の\ruby{修理}{しゅうり}から\ruby{戻}{もど}ってくると、\ruby{遠}{とお}くから\ruby{王子}{おうじ}さまがその\ruby{壁}{かべ}の\ruby{上}{うえ}に\ruby{座}{すわ}って、\ruby{足}{あし}をぶらぶらさせているのが\ruby{見}{み}えた。\ruby{何}{なに}か\ruby{話}{はな}しているのが\ruby{聞}{き}こえてきた。

\ruby{覚}{おぼ}えてないの？\ruby{全然}{ぜんぜん}ここじゃないよ。

\ruby{別}{べつ}の\ruby{声}{こえ}が\ruby{何}{なに}かを\ruby{言}{い}ったに\ruby{違}{ちが}いない。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{言}{い}い\ruby{返}{かえ}していた。

そうさ、\ruby{日付}{ひづけ}は\ruby{合}{あ}っているよ、でも\ruby{場所}{ばしょ}はここじゃないんだ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{壁}{かべ}に\ruby{向}{む}かって\ruby{歩}{ある}いていった。\ruby{相変}{あいか}わらず\ruby{誰}{だれ}の\ruby{姿}{すがた}も\ruby{見}{み}えなければ、\ruby{声}{こえ}も\ruby{聞}{き}こえなかった。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまはまたこう\ruby{答}{こた}えていた。

\ruby{勿論}{もちろん}、\ruby{砂}{すな}の\ruby{上}{うえ}に\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{足跡}{あしあと}が\ruby{始}{はじ}まっている\ruby{所}{ところ}があるよ。そこで\ruby{待}{ま}っていてよ。\ruby{夜}{よる}になったら\ruby{行}{い}くからさ。

\ruby{壁}{かべ}から２０メートルまで\ruby{近付}{ちかづ}いたが、まだ\ruby{誰}{だれ}の\ruby{姿}{すがた}も\ruby{見}{み}えなかった。そして\ruby{沈黙}{ちんもく}の\ruby{後}{あと}、\ruby{王子}{おうじ}さまがこう\ruby{言}{い}った。

\ruby{君}{きみ}の\ruby{毒}{どく}は\ruby{強}{つよ}いの？\ruby{長}{なが}くは\ruby{苦}{くる}しまないんだね。

\ruby{立}{た}ち\ruby{止}{ど}まった。\ruby{心臓}{しんぞう}がドキドキしたが、まだ\ruby{何}{なん}のことか\ruby{分}{わ}からない。

さあ、あっちへ\ruby{行}{い}って。\ruby{僕}{ぼく}はここから\ruby{飛}{と}び\ruby{降}{お}りたいの。

その\ruby{時}{とき}、\ruby{壁}{かべ}の\ruby{下}{した}の\ruby{方}{ほう}に\ruby{目}{め}をやって、\ruby{驚}{おどろ}いて\ruby{飛}{と}び\ruby{上}{あ}がった。３０\ruby{秒}{びょう}で\ruby{人}{ひと}を\ruby{殺}{ころ}せる、あの\ruby{黄色}{きいろ}いヘビが\ruby{一匹}{いっぴき}、\ruby{王子}{おうじ}さまに\ruby{向}{む}かって、\ruby{鎌首}{かまくび}を\ruby{持}{も}ち\ruby{上}{あ}げていたのだ。\ruby{拳銃}{けんじゅう}を\ruby{取}{と}り\ruby{出}{だ}そうとポケットをまさぐりながら、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{駆}{か}け\ruby{出}{だ}した。その\ruby{音}{おと}を\ruby{聞}{き}いてヘビは\ruby{砂}{すな}の\ruby{上}{うえ}を\ruby{流}{なが}れるように\ruby{滑}{なめ}らかに\ruby{滑}{すべ}り、かすかな\ruby{金属}{きんぞく}\ruby{音}{おん}を\ruby{立}{た}てながら、\ruby{石}{いし}の\ruby{隙間}{すきま}に\ruby{入}{はい}り\ruby{込}{こ}んでいった。\ruby{急}{いそ}いで\ruby{壁}{かべ}に\ruby{駆}{か}け\ruby{寄}{よ}って、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{大事}{だいじ}な\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{辛}{かろ}うじて\ruby{抱}{だ}きとめた。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{雪}{ゆき}のように\ruby{白}{しろ}い\ruby{顔}{かお}をしていた。

\ruby{一体}{いったい}どういう\ruby{事}{こと}なんだ？ヘビと\ruby{話}{はな}していただろう？

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまがいつも\ruby{巻}{ま}いている\ruby{黄色}{きいろ}いスカーフを\ruby{解}{と}くと、こめかみの\ruby{辺}{あた}りを\ruby{湿}{しめ}らせ、\ruby{少}{すこ}し\ruby{水}{みず}を\ruby{飲}{の}ませてあげた。するともう\ruby{何}{なに}も\ruby{聞}{き}けなくなってしまった。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{真剣}{しんけん}な\ruby{面持}{おもも}ちで\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{見}{み}つめ、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{首}{くび}に\ruby{抱}{だ}きついてきた。\ruby{息}{いき}\ruby{絶}{た}えようとしている\ruby{鳥}{とり}のような\ruby{胸}{むね}の\ruby{鼓動}{こどう}が\ruby{直接}{ちょくせつ}\ruby{伝}{つた}わってきた。

\ruby{機械}{きかい}の\ruby{修理}{しゅうり}ができてよかったね。お\ruby{家}{うち}に\ruby{帰}{かえ}れるね。

どうしてそれを\ruby{知}{し}っているの？

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{絶望的}{ぜつぼうてき}だと\ruby{思}{おも}っていた\ruby{機械}{きかい}の\ruby{修理}{しゅうり}がうまくいった\ruby{事}{こと}を\ruby{知}{し}らせるつもりで\ruby{戻}{もど}ってきたのだ。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{質問}{しつもん}には\ruby{答}{こた}えず、ただこう\ruby{言}{い}っただけだった。

\ruby{僕}{ぼく}も\ruby{今日}{きょう}お\ruby{家}{うち}に\ruby{帰}{かえ}るよ。でも、もっとずっと\ruby{遠}{とお}い、もっとずっと\ruby{難}{むずか}しい。

\ruby{何}{なに}かとんでもない\ruby{事}{こと}が\ruby{起}{お}きようとしている\ruby{事}{こと}に\ruby{気付}{きづ}いた。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{幼子}{おさなご}を\ruby{抱}{いだ}きしめるようにギュッと\ruby{抱}{だ}いていた。しかし、\ruby{引}{ひ}き\ruby{止}{と}める\ruby{術}{すべ}もないままに、\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{深}{ふか}い\ruby{淵}{ふち}にまっさかさまに\ruby{落}{お}ちていくようなそんな\ruby{感}{かん}じが\ruby{消}{き}えなかった。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{直向}{ひたむき}な\ruby{眼差}{まなざ}しはずっと\ruby{遠}{とお}くを\ruby{見}{み}つめていた。

\ruby{僕}{ぼく}には\ruby{君}{きみ}が\ruby{描}{えが}いてくれた\ruby{羊}{ひつじ}がいるの。\ruby{木箱}{きばこ}も\ruby{口輪}{くちわ}もある。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{長}{なが}い\ruby{間}{あいだ}\ruby{待}{ま}った。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{小}{ちい}さな\ruby{体}{からだ}が\ruby{少}{すこ}しずつ\ruby{温}{あたた}まってきた。\ruby{怖}{こわ}かっただろう。\ruby{怖}{こわ}かったに\ruby{決}{き}まっている。しかし\ruby{王子}{おうじ}さまはそっと\ruby{微笑}{ほほえ}んで、こう\ruby{言}{い}った。

\ruby{今夜}{こんや}はもっともっと\ruby{怖}{こわ}い\ruby{事}{こと}になるだろうね。

\ruby{何}{なに}か\ruby{取}{と}り\ruby{返}{かえ}しのつかない\ruby{事}{こと}が\ruby{起}{お}こるという\ruby{感覚}{かんかく}に\ruby{改}{あらた}めて\ruby{襲}{おそ}われ、\ruby{身}{み}も\ruby{凍}{こお}るような\ruby{思}{おも}いがした。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{笑}{わら}う\ruby{声}{こえ}をもう二\ruby{度}{ど}と\ruby{聞}{き}けないと\ruby{思}{おも}うと、\ruby{耐}{た}えられなかった。\ruby{僕}{ぼく}にとってそれは\ruby{砂漠}{さばく}の\ruby{泉}{いずみ}のようなものだったのだ。

ね、\ruby{君}{きみ}が\ruby{笑}{わら}うのをもう\ruby{一度}{いちど}\ruby{聞}{き}きたいな。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまはこう\ruby{言}{い}った。

\ruby{今夜}{こんや}でちょうど一\ruby{年}{ねん}になるんだ。\ruby{去年}{きょねん}\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{落}{お}ちてきた\ruby{場所}{ばしょ}のちょうど\ruby{真上}{まうえ}に、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}が\ruby{来}{く}る。

ね、\ruby{悪}{わる}い\ruby{夢}{ゆめ}なんじゃないの？ヘビも\ruby{待}{ま}ち\ruby{合}{あ}わせも\ruby{星}{ほし}のことも。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{質問}{しつもん}には\ruby{答}{こた}えず、ただこう\ruby{言}{い}うだけだった。

\ruby{大切}{たいせつ}な\ruby{事}{こと}は\ruby{目}{め}に\ruby{見}{み}えない。

そうだね。

\ruby{花}{はな}と\ruby{同}{おな}じさ。どこかの\ruby{星}{ほし}に\ruby{咲}{さ}いている\ruby{花}{はな}を\ruby{愛}{あい}していたら、\ruby{夜}{よる}\ruby{空}{そら}を\ruby{見上}{みあ}げるだけで、\ruby{楽}{たの}しくなる。\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}に\ruby{花}{はな}が\ruby{咲}{さ}いているよ。

そうだね。

\ruby{水}{みず}も\ruby{同}{おな}じさ。\ruby{君}{きみ}が\ruby{僕}{ぼく}に\ruby{飲}{の}ませてくれた\ruby{水}{みず}は\ruby{音楽}{おんがく}のようだった。\ruby{滑車}{かっしゃ}が\ruby{歌}{うた}って、\ruby{綱}{つな}がきしんで、\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}すでしょう。とてもおいしかった。

そうだね。

\ruby{夜}{よる}になったら\ruby{星}{ほし}を\ruby{見}{み}て。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}は\ruby{小}{ちい}さすぎてどこにあるのかわからないだろうけど、その\ruby{方}{ほう}がいいんだ。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}はたくさんの\ruby{星}{ほし}のどれか\ruby{一}{ひと}つ、だから\ruby{君}{きみ}はどの\ruby{星}{ほし}を\ruby{眺}{なが}める\ruby{事}{こと}も\ruby{好}{す}きになる。\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}が\ruby{君}{きみ}の\ruby{友達}{ともだち}になるんだ。そうだ、\ruby{君}{きみ}に\ruby{贈}{おく}り\ruby{物}{もの}をあげるよ。

そして\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{笑}{わら}った。

ああ、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{王子}{おうじ}さま、\ruby{君}{きみ}の\ruby{笑}{わら}い\ruby{声}{ごえ}、\ruby{大好}{だいす}きだ。

これが\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{贈}{おく}り\ruby{物}{もの}、\ruby{水}{みず}と\ruby{同}{おな}じだよ。

どういうこと？

\ruby{星}{ほし}の\ruby{意味}{いみ}は\ruby{人}{ひと}によって\ruby{違}{ちが}うでしょう。\ruby{旅人}{たびびと}には\ruby{案内}{あんない}\ruby{役}{やく}だけど、そうじゃない\ruby{人}{ひと}にはただの\ruby{小}{ちい}さな\ruby{光}{ひかり}、\ruby{学者}{がくしゃ}たちには\ruby{研究}{けんきゅう}\ruby{対象}{たいしょう}、あの\ruby{実業家}{じつぎょうか}には\ruby{黄金}{おうごん}だった。でも、どの\ruby{星}{ほし}も\ruby{皆口}{みなぐち}を\ruby{聞}{き}かない。\ruby{君}{きみ}だけが\ruby{他}{ほか}の\ruby{誰}{だれ}も\ruby{持}{も}っていないような\ruby{星}{ほし}を\ruby{持}{も}つんだ。

どういうこと？

\ruby{夜}{よる}、\ruby{君}{きみ}が\ruby{星}{ほし}\ruby{空}{そら}を\ruby{見上}{みあ}げたら、どれか\ruby{一}{ひと}つに\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{住}{す}んでいる。どれか\ruby{一}{ひと}つで\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{笑}{わら}っている。

だから\ruby{君}{きみ}には\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}が\ruby{笑}{わら}っているみたいに\ruby{見}{み}えるんだ。\ruby{君}{きみ}は\ruby{笑}{わら}う\ruby{星}{ほし}を\ruby{持}{も}つんだよ。

そう\ruby{言}{い}って、\ruby{王子}{おうじ}さまはまた\ruby{笑}{わら}った。

\ruby{悲}{かな}しみが\ruby{癒}{いや}されたら、\ruby{悲}{かな}しみはいつか\ruby{癒}{いや}されるよ。\ruby{僕}{ぼく}と\ruby{知}{し}り\ruby{合}{あ}ったことが、\ruby{嬉}{うれ}しくなるよ。

\ruby{君}{きみ}はずっと\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{友達}{ともだち}だ。\ruby{君}{きみ}は\ruby{僕}{ぼく}と\ruby{一緒}{いっしょ}に\ruby{笑}{わら}いたくなる。\ruby{時々}{ときどき}\ruby{気晴}{きば}らしに\ruby{窓}{まど}を\ruby{開}{ひら}けてよ、\ruby{空}{そら}を\ruby{見}{み}て\ruby{笑}{わら}っている\ruby{君}{きみ}を\ruby{見}{み}たら、\ruby{皆}{みな}びっくりするだろうね。\ruby{君}{きみ}はこう\ruby{言}{い}うんだ。そうさ、\ruby{星}{ほし}を\ruby{見}{み}ると、いつも\ruby{笑}{わら}っちゃってね。\ruby{皆}{みな}\ruby{君}{くん}のことを\ruby{頭}{あたま}がおかしくなったと\ruby{思}{おも}うだろうね。\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{君}{きみ}にとんだいたずらを\ruby{仕掛}{しか}けていくことになるんだ。

そう\ruby{言}{い}って\ruby{王子}{おうじ}さまはまた\ruby{笑}{わら}った。

まるで\ruby{君}{きみ}に\ruby{星}{ほし}の\ruby{代}{か}わりにたくさんの\ruby{小}{ちい}さな\ruby{鈴}{すず}をあげるようなものだね。たくさんの\ruby{笑}{わら}う\ruby{鈴}{すず}をね。

そう\ruby{言}{い}って、\ruby{王子}{おうじ}さまはまた\ruby{笑}{わら}った。それから、\ruby{真剣}{しんけん}な\ruby{表情}{ひょうじょう}に\ruby{戻}{もど}った。

\ruby{今夜}{こんや}はお\ruby{願}{ねが}い、\ruby{来}{こ}ないでね。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{君}{きみ}から\ruby{離}{はな}れない。

\ruby{苦}{くる}しそうに\ruby{見}{み}えるよ。ちょっと\ruby{死}{し}んちゃうみたいに\ruby{見}{み}えるかも。そういうものなんだ。\ruby{見}{み}に\ruby{来}{こ}ないで。\ruby{見}{み}に\ruby{来}{く}ることないよ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{君}{きみ}から\ruby{離}{はな}れない。

でも、ヘビのこともあるし、\ruby{君}{きみ}が\ruby{噛}{か}まれちゃいけない。ヘビっていじわるだから。\ruby{面白}{おもしろ}\ruby{半分}{はんぶん}に\ruby{噛}{か}むかもしれないよ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{君}{きみ}から\ruby{離}{はな}れない。

その\ruby{時}{とき}、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{何}{なに}かを\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}して、\ruby{安心}{あんしん}した\ruby{様子}{ようす}になった。

そうか、ヘビが二\ruby{度目}{どめ}に\ruby{噛}{か}む\ruby{時}{とき}は\ruby{毒}{どく}がないんだっけ。

その\ruby{夜}{よる}、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまがいなくなったことに\ruby{気付}{きづ}かなかった。\ruby{音}{おと}を\ruby{立}{た}てずに\ruby{出}{で}ていったのだ。ようやく\ruby{追}{お}いついた\ruby{時}{とき}も、\ruby{心}{こころ}を\ruby{決}{き}めたように、しっかりと\ruby{足早}{あしばや}に\ruby{歩}{ある}いていた。\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{見}{み}ても、こう\ruby{言}{い}っただけだ。

ああ、\ruby{来}{き}たんだ。

そして、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{手}{て}を\ruby{握}{にぎ}った。\ruby{王子}{おうじ}さまはまだ\ruby{心配}{しんぱい}していた。

\ruby{駄目}{だめ}だよ、\ruby{辛}{から}い\ruby{思}{おも}いをするよ。\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{死}{し}んだみたいに\ruby{見}{み}えるかもしれないけど、\ruby{本当}{ほんとう}じゃないんだよ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{黙}{だま}っていた。

わかって、\ruby{遠}{とお}すぎて、この\ruby{体}{からだ}は\ruby{持}{も}っていけないんだ。\ruby{重}{おも}すぎるから。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{黙}{だま}っていた。

\ruby{古}{ふる}い\ruby{抜}{ぬ}け\ruby{殻}{がら}みたいなもんだよ。\ruby{抜}{ぬ}け\ruby{殻}{がら}なんて\ruby{悲}{かな}しくもないでしょう。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{黙}{だま}っていた。

\ruby{王子}{おうじ}さまはちょっと\ruby{気落}{きお}ちしたけど、\ruby{気}{き}を\ruby{取}{と}り\ruby{直}{なお}して\ruby{頑張}{がんば}った。

わかってよ、\ruby{素敵}{すてき}なことなんだよ。\ruby{僕}{ぼく}も\ruby{星}{ほし}\ruby{空}{そら}を\ruby{見}{み}る。すると\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}が\ruby{錆}{さ}びた\ruby{滑車}{かっしゃ}のある\ruby{井戸}{いど}になる、\ruby{全}{すべ}ての\ruby{星}{ほし}が\ruby{僕}{ぼく}に\ruby{水}{みず}を\ruby{飲}{の}ませてくれるんだ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{黙}{だま}っていた。

きっと\ruby{楽}{たの}しいよ。\ruby{君}{きみ}は五億の\ruby{鈴}{すず}を\ruby{持}{も}って、\ruby{僕}{ぼく}は五億の\ruby{泉}{いずみ}を。。

そして、\ruby{王子}{おうじ}さまも\ruby{黙}{だま}った。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{泣}{な}いていた。

ここだ。この\ruby{先}{さき}は\ruby{一人}{ひとり}で\ruby{行}{い}かせて。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{座}{すわ}り\ruby{込}{こ}んだ。\ruby{怖}{こわ}かったのだ。そして\ruby{言}{い}った。

ね、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{花}{はな}、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{責任}{せきにん}があるんだ。あの\ruby{花}{はな}はとっても\ruby{弱}{よわ}いから。それに、とっても\ruby{世間知}{せけんし}らずだから、\ruby{世界}{せかい}から\ruby{身}{み}を\ruby{守}{まも}るのに、\ruby{役立}{やくた}たずの四\ruby{本}{ほん}のトゲしか\ruby{持}{も}っていないし。

\ruby{僕}{ぼく}も\ruby{座}{すわ}り\ruby{込}{こ}んだ、それ\ruby{以上}{いじょう}\ruby{立}{た}っていられなかったのだ。

さあ、もういいね。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{少}{すこ}しだけ\ruby{躊躇}{ためら}ってから\ruby{立}{た}ち\ruby{上}{あ}がった。一\ruby{歩}{ぽ}\ruby{踏}{ふ}み\ruby{出}{だ}した。しかし\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{動}{うご}けなかった。\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{足首}{あしくび}の\ruby{辺}{あた}りに、\ruby{一筋}{ひとすじ}の\ruby{黄色}{きいろ}い\ruby{光}{ひかり}が\ruby{煌}{きらめき}いた。

\ruby{一瞬}{いっしゅん}、\ruby{王子}{おうじ}さまはそのまま\ruby{動}{うご}きを\ruby{止}{と}めた。\ruby{声}{こえ}も\ruby{上}{あ}げなかった。やがて、\ruby{木}{き}が\ruby{倒}{たお}れるように\ruby{静}{しず}かに\ruby{倒}{たお}れた。\ruby{砂}{すな}のせいで、\ruby{音}{おと}もしなかった。


