\ruby{王子}{おうじ}さまがどこから\ruby{来}{き}たのか\ruby{分}{わ}かるまで、かなり\ruby{時間}{じかん}がかかった。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}にはたくさん\ruby{質問}{しつもん}をしてくるのに、こちらからの\ruby{質問}{しつもん}にはほとんど\ruby{耳}{みみ}を\ruby{貸}{か}さなかったのだ。

\ruby{少}{すこ}しずつ\ruby{全}{すべ}てが\ruby{明}{あき}らかになっていったのは、\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{偶々}{たまたま}\ruby{口}{くち}にした\ruby{言葉}{ことば}からだった。それは\ruby{初}{はじ}めて\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{飛行機}{ひこうき}を\ruby{見}{み}た\ruby{時}{とき}の\ruby{事}{こと}だ。

\ruby{何}{なに}？これ。

\ruby{飛行機}{ひこうき}。\ruby{空}{そら}を\ruby{飛}{と}ぶんだ。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{飛行機}{ひこうき}さ。

\ruby{空}{そら}を\ruby{飛}{と}べると\ruby{自慢}{じまん}げに\ruby{話}{はな}していたら、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{大声}{おおごえ}で\ruby{言}{い}った。

えっ？じゃ、\ruby{君}{きみ}は\ruby{空}{そら}からおっこちてきたんだ。

まあ、そうだな。

ああ、それはおかしいね。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{可愛}{かわい}い\ruby{声}{こえ}で\ruby{笑}{わら}い\ruby{出}{だ}したが、\ruby{僕}{ぼく}はかなりいらいらした。\ruby{自分}{じぶん}を\ruby{襲}{おそ}った\ruby{災難}{さいなん}を\ruby{真面目}{まじめ}に\ruby{受}{う}け\ruby{取}{と}って\ruby{欲}{ほ}しかったのだ。しかし\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{続}{つづ}けてこう\ruby{言}{い}った。

それじゃあ、\ruby{君}{きみ}も\ruby{空}{そら}から\ruby{来}{き}たんだね。どの\ruby{星}{ほし}から\ruby{来}{き}たの？

その\ruby{瞬間}{しゅんかん}、\ruby{王子}{おうじ}さまがなぜここにいるのかという\ruby{疑問}{ぎもん}にさっと\ruby{光}{ひかり}が\ruby{差}{さ}し\ruby{込}{こ}んだように\ruby{感}{かん}じて、\ruby{僕}{ぼく}はすぐに\ruby{尋}{たず}ねた。

\ruby{君}{きみ}はよその\ruby{星}{ほし}から\ruby{来}{き}たのかい？

しかし\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{答}{こた}えず。\ruby{飛行機}{ひこうき}を\ruby{見}{み}て、そっと\ruby{首}{くび}を\ruby{振}{ふ}っただけだった。

これに\ruby{乗}{の}って\ruby{来}{き}たのなら、そんなに\ruby{遠}{とお}くからじゃないよね。

そう\ruby{言}{い}うと、\ruby{物}{もの}\ruby{思}{おも}いに\ruby{沈}{しず}んでいった。\ruby{王子}{おうじ}さまはポケットから\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{絵}{え}を\ruby{取}{と}り\ruby{出}{だ}して、\ruby{大切}{たいせつ}そうに\ruby{眺}{なが}めていた。

\ruby{君}{きみ}はどこから\ruby{来}{き}たの？その\ruby{羊}{ひつじ}をどこへ\ruby{連}{つ}れて\ruby{行}{い}くつもりなの？

この\ruby{箱}{はこ}がいいのはね、\ruby{夜}{よる}になると、\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{小屋}{こや}になるってところだよ。

そうだね、いい\ruby{子}{こ}にしていたら、\ruby{昼間}{ひるま}は\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{繋}{つな}いでおく\ruby{綱}{つな}もあげるよ。それに、\ruby{綱}{つな}を\ruby{結}{むす}んでおく\ruby{杭}{くい}もね。

\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{繋}{つな}いでおくの？おかしいよ、そんなの。

でも、\ruby{繋}{つな}いでおかなかったら、\ruby{勝手}{かって}にあっちこっち\ruby{歩}{ある}き\ruby{回}{まわ}って、どこかいなくなっちゃうだろ。

すると、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{友達}{ともだち}はまた\ruby{笑}{わら}い\ruby{出}{だ}した。

\ruby{羊}{ひつじ}がどこへ\ruby{行}{い}くっていうのさ。

どこにでも。ずっとまっすぐ\ruby{歩}{ある}いていて。。。

\ruby{大丈夫}{だいじょうぶ}だよ。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{所}{ところ}は\ruby{本当}{ほんとう}に\ruby{小}{ちい}さいからね。まっすぐに\ruby{行}{い}っても、そんなに\ruby{遠}{とお}くには\ruby{行}{い}けないよ。


