\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{星}{ほし}から\ruby{出}{で}て\ruby{行}{い}くために、\ruby{渡}{わた}り\ruby{鳥}{どり}の\ruby{移動}{いどう}を\ruby{利用}{りよう}したようだ。\ruby{旅立}{たびだ}ちの\ruby{朝}{あさ}、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{星}{ほし}をきちんと\ruby{片付}{かたづ}けた。\ruby{活火山}{かっかざん}を\ruby{掃除}{そうじ}して、\ruby{煤}{すす}を\ruby{丁寧}{ていねい}に\ruby{取}{と}り\ruby{払}{はら}った。\ruby{二}{ふた}つの\ruby{活火山}{かっかざん}は\ruby{朝食}{ちょうしょく}を\ruby{温}{あたた}めるのになかなか\ruby{便利}{べんり}だった。\ruby{用心}{ようじん}にこした\ruby{事}{こと}はないので、\ruby{一}{ひと}つある\ruby{死火山}{しかざん}の\ruby{煤}{すす}も\ruby{払}{はら}っておいた。\ruby{綺麗}{きれい}に\ruby{掃除}{そうじ}しておけば、\ruby{火山}{かざん}は\ruby{静}{しず}かに\ruby{安定}{あんてい}して\ruby{燃}{も}えて、\ruby{噴火}{ふんか}はしない。

それから\ruby{王子}{おうじ}さまはちょっぴり\ruby{寂}{さび}しそうに、\ruby{生}{は}えてきたばかりのバオバブの\ruby{芽}{め}を\ruby{抜}{ぬ}いた。

二\ruby{度}{ど}と\ruby{帰}{かえ}ってくるつもりはなかった。その\ruby{朝}{あさ}はやり\ruby{慣}{な}れた\ruby{作業}{さぎょう}が、\ruby{何}{なに}もかもとても\ruby{愛}{いと}しく\ruby{感}{かん}じられた。\ruby{花}{はな}に\ruby{最後}{さいご}の\ruby{水}{みず}をやり、ガラスの\ruby{覆}{おお}いを\ruby{被}{かぶ}せてあげようとした\ruby{時}{とき}、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{自分}{じぶん}が\ruby{泣}{な}き\ruby{出}{だ}しそうになっている\ruby{事}{こと}に\ruby{気付}{きづ}いた。

さようなら。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{花}{はな}に\ruby{言}{い}った。しかし、\ruby{花}{はな}は\ruby{答}{こた}えなかった。

さようなら。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{繰}{く}り\ruby{返}{かえ}した。\ruby{花}{はな}はせきをした。でも、\ruby{風}{かぜ}のせいではなかった。

\ruby{私}{わたし}がバカでした。\ruby{許}{ゆる}してください。\ruby{幸}{しあわ}せになってね。

\ruby{非難}{ひなん}の\ruby{言葉}{ことば}がなかったので、\ruby{王子}{おうじ}さまはびっくりした。すっかり\ruby{戸惑}{とまど}って、ガラスの\ruby{覆}{おお}いを\ruby{持}{も}ったまま\ruby{立}{た}ち\ruby{尽}{つ}くした。この\ruby{穏}{おだ}やかな\ruby{優}{やさ}しさの\ruby{意味}{いみ}が\ruby{分}{わ}からなかった。

そうよ、\ruby{私}{わたし}、あなたを\ruby{愛}{あい}している。あなたが\ruby{気付}{きづ}かなかったのは\ruby{私}{わたし}のせいね。もうどうでもいいけど。でもあなたも\ruby{私}{わたし}と\ruby{同}{おな}じくらいバカだったのよ。\ruby{幸}{しあわ}せになってね。ガラスの\ruby{覆}{おお}いは\ruby{捨}{す}てて、もういらないから。

でも、\ruby{風}{かぜ}が。。。

\ruby{風}{ふう}ならそんなにひどくないわ。\ruby{夜}{よる}の\ruby{涼}{すず}しい\ruby{空気}{くうき}は\ruby{体}{からだ}にいいし、\ruby{私}{わたし}は\ruby{花}{はな}ですもの。

でも、\ruby{動物}{どうぶつ}が\ruby{来}{き}たら。。。

\ruby{蝶蝶}{ちょうちょう}と\ruby{知}{し}り\ruby{合}{あ}いになれたかったら、\ruby{毛虫}{けむし}の二\ruby{匹}{ひき}や三\ruby{匹}{びき}、\ruby{我慢}{がまん}しなきゃね。\ruby{蝶蝶}{ちょうちょう}って、とても\ruby{綺麗}{きれい}だって\ruby{聞}{き}いたわ。だって、\ruby{他}{ほか}に\ruby{誰}{だれ}が\ruby{私}{わたし}を\ruby{訪}{たず}ねてくれるっていうの？あなたは\ruby{遠}{とお}くへ\ruby{行}{い}ってしまうし、\ruby{大}{おお}きな\ruby{動物}{どうぶつ}も\ruby{全然}{ぜんぜん}\ruby{怖}{こわ}くないわ。\ruby{私}{わたし}にだって\ruby{爪}{つめ}があるもの。

そう\ruby{言}{い}って\ruby{花}{はな}は\ruby{無邪気}{むじゃき}に四\ruby{本}{ほん}の\ruby{刺}{とげ}を\ruby{見}{み}せ、こう\ruby{言}{い}った。

そうやっていつまでもぐずぐずしないで、いらいらするから。\ruby{行}{い}くって\ruby{決}{き}めたのなら、すぐに\ruby{行}{い}って。

\ruby{花}{はな}は\ruby{泣}{な}いているところを、\ruby{王子}{おうじ}さまに\ruby{見}{み}られたくなかったのだ。それほど\ruby{自尊心}{じそんしん}の\ruby{高}{たか}い\ruby{花}{はな}だった。


