\ruby{五日}{いつか}\ruby{目}{め}、またも\ruby{羊}{ひつじ}のおかげで、\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{人生}{じんせい}のもう\ruby{一}{ひと}つの\ruby{秘密}{ひみつ}が\ruby{明}{あ}かされた。いきなり\ruby{何}{なん}の\ruby{前触}{まえぶ}れもなく、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}に\ruby{聞}{き}いてきた。ずっと\ruby{黙}{だま}って\ruby{考}{かんが}えていた\ruby{問題}{もんだい}が、ようやく\ruby{答}{こた}えを\ruby{見出}{みだ}したように。

\ruby{羊}{ひつじ}って、\ruby{小}{ちい}さな\ruby{木}{き}を\ruby{食}{た}べるなら、\ruby{花}{はな}も\ruby{食}{た}べるんじゃないかな。

\ruby{羊}{ひつじ}は\ruby{見}{み}つけた\ruby{物}{もの}は\ruby{何}{なん}でも\ruby{食}{た}べるよ。

\ruby{刺}{とげ}のある\ruby{花}{はな}でも？

そう、\ruby{刺}{とげ}のある\ruby{花}{はな}でもね。

だったら、\ruby{刺}{そし}って\ruby{何}{なん}のためにあるの？

そんな\ruby{事}{こと}は\ruby{知}{し}らない。

その\ruby{時}{とき}\ruby{僕}{ぼく}はエンジンにかたく\ruby{食}{く}い\ruby{込}{こ}んだボルトを\ruby{外}{はず}すのに\ruby{必死}{ひっし}になっていた。\ruby{故障}{こしょう}は\ruby{極}{きわ}めて\ruby{深刻}{しんこく}だった。\ruby{飲}{の}み\ruby{水}{みず}も\ruby{底}{そこ}をつきかけていたし、\ruby{災厄}{さいやく}の\ruby{事態}{じたい}に\ruby{怯}{おび}えていた。

ね、\ruby{刺}{とげ}は\ruby{何}{なに}のためにあるの？

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{一度}{いちど}\ruby{質問}{しつもん}をしたら、その\ruby{答}{こた}えを\ruby{聞}{き}くまで\ruby{絶対}{ぜったい}にあきらめない。\ruby{僕}{ぼく}はボルトにいらいらしていたので、\ruby{考}{かんが}えもせず\ruby{適当}{てきとう}に\ruby{答}{こた}えた。

\ruby{刺}{とげ}は\ruby{何}{なに}の\ruby{役}{やく}にも\ruby{立}{た}たないよ。ただの\ruby{花}{はな}の\ruby{意地悪}{いじわる}さ。

えっ？

しかし、\ruby{一瞬}{いっしゅん}の\ruby{沈黙}{ちんもく}の\ruby{後}{あと}、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{憤然}{ふんぜん}として\ruby{言}{い}い\ruby{返}{かえ}してきた。

そんなこと、\ruby{信}{しん}じない。\ruby{花}{はな}は\ruby{弱}{よわ}くて\ruby{無防備}{むぼうび}なんだ。でも、できるだけの\ruby{事}{こと}をして、\ruby{安心}{あんしん}したいんだ。\ruby{刺}{とげ}があれば、\ruby{怖}{こわ}い\ruby{存在}{そんざい}になれると\ruby{思}{おも}っているんだ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{返事}{へんじ}もしなかった。こんな\ruby{事}{こと}を\ruby{考}{かんが}えていたのだ。

このボルトが\ruby{動}{うご}かないなら、\ruby{金槌}{かなづち}で\ruby{叩}{たた}き\ruby{壊}{こわ}すしかないな。

しかし、\ruby{王子}{おうじ}さまが\ruby{再}{ふたた}び\ruby{割}{わ}り\ruby{込}{こ}んできた。

でも、\ruby{君}{きみ}、\ruby{君}{きみ}は\ruby{思}{おも}ってるの？\ruby{花}{はな}が。。。

\ruby{違}{ちが}う、\ruby{違}{ちが}う、\ruby{何}{なに}とも\ruby{思}{おも}っていないよ。\ruby{思}{おも}い\ruby{付}{つ}いた\ruby{事}{こと}を\ruby{適当}{てきとう}に\ruby{言}{い}っただけさ。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{今}{いま}\ruby{重要}{じゅうよう}な\ruby{事}{こと}で\ruby{頭}{あたま}がいっぱいなんだよ。

\ruby{重要}{じゅうよう}な\ruby{事}{こと}？

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{見}{み}ていた。\ruby{金槌}{かなづち}を\ruby{持}{も}って、\ruby{指先}{ゆびさき}は\ruby{機械油}{きかいあぶら}で\ruby{真}{ま}っ\ruby{黒}{くろ}。\ruby{王子}{おうじ}さまにとっては、ひどく\ruby{不格好}{ぶかっこう}に\ruby{見}{み}えるものの\ruby{上}{うえ}に\ruby{屈}{かが}み\ruby{込}{こ}んでいる。

\ruby{君}{きみ}の\ruby{話}{はな}し\ruby{方}{かた}は\ruby{大人}{おとな}みたいだ。\ruby{何}{なに}もかもごちゃ\ruby{混}{ま}ぜにしている。

そう\ruby{言}{い}われて、\ruby{僕}{ぼく}はちょっと\ruby{恥}{は}ずかしくなった。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{本当}{ほんとう}に\ruby{怒}{いか}っていた。\ruby{金色}{きんいろ}の\ruby{髪}{かみ}が\ruby{風}{かぜ}に\ruby{揺}{ゆ}れていた。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{赤}{あか}ら\ruby{顔}{がお}のおじさんが\ruby{暮}{く}らす\ruby{星}{ほし}に\ruby{行}{い}った\ruby{事}{こと}がある。そのおじさんは\ruby{一度}{いちど}も\ruby{花}{はな}の\ruby{香}{かお}りをかいた\ruby{事}{こと}がない。\ruby{星}{ほし}を\ruby{眺}{なが}めた\ruby{事}{こと}もない。\ruby{誰}{だれ}かを\ruby{愛}{あい}した\ruby{事}{こと}もない。おじさんは\ruby{足算}{たしざん}\ruby{以外}{いがい}、\ruby{何}{なに}もした\ruby{事}{こと}がないんだ。そして\ruby{一日中}{いちにちじゅう}、\ruby{君}{きみ}みたいに\ruby{繰}{く}り\ruby{返}{かえ}して\ruby{言}{い}ったよ。\ruby{私}{わたし}は\ruby{重要}{じゅうよう}\ruby{人物}{じんぶつ}だ、\ruby{私}{わたし}は\ruby{重要}{じゅうよう}\ruby{人物}{じんぶつ}だってね。そして\ruby{大威張}{おおいば}りに\ruby{威張}{いば}って、\ruby{膨}{ふく}れ\ruby{上}{あ}がっている。でも、そんなのは\ruby{人間}{にんげん}じゃない、キノコだ。キノコだよ。

\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{顔}{かお}は\ruby{怒}{いか}りのあまり\ruby{青}{あお}ざめていた。

\ruby{何}{なに}百万\ruby{年}{ねん}も\ruby{前}{まえ}から、\ruby{花}{はな}は\ruby{刺}{とげ}を\ruby{付}{つ}けている。\ruby{何}{なに}百万\ruby{年}{ねん}も\ruby{前}{まえ}から、\ruby{羊}{ひつじ}はそれでも\ruby{花}{はな}を\ruby{食}{た}べる。

どうして\ruby{花}{はな}がわざわざ\ruby{役立}{やくた}たずの\ruby{刺}{とげ}を\ruby{付}{つ}けるのか、\ruby{考}{かんが}えるのは\ruby{大事}{だいじ}な\ruby{事}{こと}じゃないっていうの？\ruby{羊}{ひつじ}と\ruby{花}{はな}との\ruby{戦}{たたか}いは\ruby{重要}{じゅうよう}じゃないっていうの？\ruby{赤}{あか}ら\ruby{顔}{がお}の\ruby{太}{ふと}ったおじさんの\ruby{足算}{たしざん}よりも、\ruby{大事}{だいじ}でも、\ruby{重要}{じゅうよう}でもないっていうの？\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{世界}{せかい}\ruby{中}{ちゅう}でたった\ruby{一}{ひと}つだけの\ruby{花}{はな}を\ruby{知}{し}っていて、それは\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}にしか\ruby{咲}{さ}いていないのに、\ruby{羊}{ひつじ}がある\ruby{朝}{あさ}\ruby{何}{なに}も\ruby{考}{かんが}えずにパクっとその\ruby{花}{はな}を\ruby{食}{た}べてしまっても、そんな\ruby{事}{こと}は\ruby{重要}{じゅうよう}じゃないっていうの？もしも\ruby{誰}{だれ}かが\ruby{何}{なに}百万もの\ruby{星}{ほし}の\ruby{中}{なか}でたった\ruby{一}{ひと}つの\ruby{星}{ほし}に\ruby{咲}{さ}く\ruby{花}{はな}を\ruby{愛}{あい}していたら、その\ruby{人}{ひと}は\ruby{星}{ほし}\ruby{空}{そら}を\ruby{見上}{みあ}げるだけで、\ruby{幸}{しあわ}せになれる。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{花}{はな}はあのどこかで\ruby{咲}{さ}いている、と\ruby{思}{おも}ってね。でも\ruby{羊}{ひつじ}が\ruby{花}{はな}を\ruby{食}{た}べてしまったら、それはその\ruby{人}{ひと}にとって、\ruby{星}{ほし}の\ruby{光}{ひかり}が\ruby{全}{すべ}ていきなり\ruby{消}{き}えてしまうって\ruby{事}{こと}なんだよ。それが\ruby{重要}{じゅうよう}じゃないっていうの？

\ruby{王子}{おうじ}さまはそれ\ruby{以上}{いじょう}\ruby{何}{なに}も\ruby{言}{い}えなくなった。そして\ruby{不意}{ふい}に\ruby{泣}{な}き\ruby{出}{だ}した。\ruby{夜}{よる}になっていた。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{工具}{こうぐ}を\ruby{投}{な}げ\ruby{捨}{す}てた。\ruby{金槌}{かなづち}もボルトも、\ruby{喉}{のど}の\ruby{渇}{かわ}きも、\ruby{迫}{せま}り\ruby{来}{く}る\ruby{死}{し}も、もはやどうでもよかった。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}、この\ruby{地球}{ちきゅう}に\ruby{慰}{なぐさ}めを\ruby{求}{もと}めている\ruby{小}{ちい}さな\ruby{王子}{おうじ}さまがいたのだ。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{両腕}{りょううで}で\ruby{抱}{いだ}きしめ、\ruby{小}{ちい}さな\ruby{体}{からだ}を\ruby{静}{しず}かに\ruby{揺}{ゆ}すってあげた。

\ruby{君}{きみ}が\ruby{愛}{あい}する\ruby{花}{はな}は\ruby{危}{あぶ}ない\ruby{目}{め}になんか\ruby{遭}{あ}わないよ。\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{口}{くち}に\ruby{嵌}{は}める\ruby{口輪}{くちわ}をかいてあげる。


