\ruby{二番目}{にばんめ}の\ruby{星}{ほし}には\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}が\ruby{住}{す}んでいた。

「やあやあ、\ruby{俺}{おれ}に\ruby{感心}{かんしん}している\ruby{人間}{にんげん}がやってきたなあ！」と、\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}は\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}を\ruby{見}{み}かけたなり、\ruby{遠}{とお}くから\ruby{叫}{さけ}んだ。

\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}の\ruby{目}{め}から\ruby{見}{み}ると、ほかの\ruby{人}{ひと}はみんな、\ruby{自分}{じぶん}に\ruby{感心}{かんしん}しているのだ。

「こんにちは。\ruby{変}{へん}な\ruby{帽子}{ぼうし}\ruby{被}{こうむ}ってるね。」

「こりゃ\ruby{挨拶}{あいさつ}するための\ruby{帽子}{ぼうし}だ。\ruby{俺}{おれ}をやんやとはやしてくれる\ruby{人}{ひと}がいるときに、\ruby{挨拶}{あいさつ}するための\ruby{帽子}{ぼうし}なんだ。でも、あいにく、\ruby{誰}{だれ}もこっちのほうへやってこないんでね。」

「あっ、そう？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{言}{い}ったが、\ruby{相手}{あいて}が\ruby{何}{なに}を\ruby{言}{い}っているのか、わからなかったのだ。

「\ruby{手}{て}を\ruby{叩}{たた}きなさい、パチパチと！」\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}は\ruby{言}{い}った。

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、\ruby{手}{て}をパチパチと\ruby{叩}{たた}いた。すると、\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}は\ruby{帽子}{ぼうし}を\ruby{持}{も}ち\ruby{上}{あ}げながら、\ruby{丁寧}{ていねい}にお\ruby{辞儀}{じぎ}をした。

「こりゃ、\ruby{王様}{おうさま}を\ruby{訪}{たず}ねるより\ruby{面白}{おもしろ}いな。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{思}{おも}って、また\ruby{手}{て}をパチパチと\ruby{叩}{たた}いた。\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}は、また\ruby{帽子}{ぼうし}を\ruby{持}{も}ち\ruby{上}{あ}げながら、お\ruby{辞儀}{じぎ}をした。

五\ruby{分間}{ふんかん}も\ruby{手}{て}を\ruby{叩}{たた}く\ruby{稽古}{けいこ}をしているうちに、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、することがいつまでも\ruby{同}{おな}じことなので、くたびれた。

「その\ruby{帽子}{ぼうし}を\ruby{落}{お}とすには、どうすればいいの？」\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{聞}{き}いてみた。

しかし、\ruby{褒}{ほ}め\ruby{言葉}{ことば}しか\ruby{聞}{き}こえない\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}には、\ruby{質問}{しつもん}も\ruby{全}{まった}く\ruby{聞}{き}こえない。

「お\ruby{前}{まえ}さんは、\ruby{本当}{ほんとう}に\ruby{俺}{おれ}に\ruby{感心}{かんしん}しているのかね。」と、\ruby{自惚}{うぬぼ}れ\ruby{男}{おとこ}が\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}に\ruby{訪}{たず}ねました。

「\ruby{感}{かん}\ruby{心}{こころ}するって、それ、\ruby{一体}{いったい}どういうこと？」

「\ruby{感}{かん}\ruby{心}{こころ}するっていうのはね、\ruby{俺}{おれ}がこの\ruby{星}{ほし}のうちで、\ruby{一番}{いちばん}\ruby{美}{うつく}しくて、\ruby{一番}{いちばん}\ruby{立派}{りっぱ}な\ruby{服}{ふく}を\ruby{着}{き}ていて、\ruby{一番}{いちばん}お\ruby{金持}{かねも}ちで、それに、\ruby{一番}{いちばん}\ruby{賢}{かしこ}い\ruby{人}{ひと}だと\ruby{思}{おも}うことだよ。」

「でも、この\ruby{星}{ほし}の\ruby{上}{うえ}にいる\ruby{人}{ひと}ったら、あんたひとりっきりじゃないの？」

「\ruby{頼}{たの}むからね、まあ、とにかく、\ruby{俺}{おれ}に\ruby{感心}{かんしん}してくれ！」

「\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{感}{かん}\ruby{心}{こころ}するよ。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}はちょっと\ruby{肩}{かた}をすくめながらこう\ruby{言}{い}った。「でも、なぜそんなことに\ruby{拘}{かかわ}るの？」

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}はその\ruby{星}{ほし}から\ruby{立}{た}ち\ruby{去}{さ}った。\ruby{大人}{おとな}って、やっぱり\ruby{本当}{ほんとう}に\ruby{奇妙}{きみょう}だな。\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{旅}{たび}を\ruby{続}{つづ}けながら、そう\ruby{思}{おも}った。


