こうして\ruby{僕}{ぼく}は、六\ruby{年}{ねん}\ruby{前}{まえ}、サハラ\ruby{砂漠}{さばく}で\ruby{飛行機}{ひこうき}が\ruby{故障}{こしょう}するまで、\ruby{心}{こころ}を\ruby{許}{ゆる}して\ruby{話}{はな}せる\ruby{相手}{あいて}に\ruby{出会}{であ}う\ruby{事}{こと}もなく、\ruby{一人}{ひとり}で\ruby{生}{い}きてきた。\ruby{飛行機}{ひこうき}はエンジンのどこかが\ruby{壊}{こわ}れていた。\ruby{整備士}{せいびし}も、\ruby{乗客}{じょうきゃく}も\ruby{乗}{の}せていなかったので、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{難}{むずか}しい\ruby{修理}{しゅうり}の\ruby{仕事}{しごと}を\ruby{一人}{ひとり}でやり\ruby{遂}{と}げるしかなかった。

\ruby{死活問題}{しかつもんだい}だった。\ruby{飲}{の}み\ruby{水}{みず}は一\ruby{週間}{しゅうかん}\ruby{分}{ぶん}あるかないかだった。

\ruby{最初}{さいしょ}の\ruby{夜}{よる}、\ruby{僕}{ぼく}は、\ruby{人}{ひと}の\ruby{住}{す}む\ruby{場所}{ばしょ}から千マイルも\ruby{離}{はな}れた\ruby{砂}{すな}の\ruby{上}{うえ}で\ruby{眠}{ねむ}った。\ruby{大海原}{おおうなばら}を\ruby{筏}{いかだ}で\ruby{漂流}{ひょうりゅう}する\ruby{遭難者}{そうなんしゃ}より、ずっと\ruby{孤独}{こどく}だった。だから、\ruby{夜明}{よあ}けに\ruby{小}{ちい}さな\ruby{可愛}{かわい}らしい\ruby{声}{こえ}で\ruby{起}{お}こされた\ruby{時}{とき}、\ruby{僕}{ぼく}がどんなに\ruby{驚}{おどろ}いたか\ruby{想像}{そうぞう}してみてほしい。その\ruby{声}{こえ}は、こう\ruby{言}{い}った。

お\ruby{願}{ねが}い、\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{絵}{え}を\ruby{描}{か}いて。

えっ？

\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{描}{えが}いて。

\ruby{雷}{かみなり}に\ruby{打}{う}たれたみたいに\ruby{飛}{と}び\ruby{起}{お}きると、\ruby{目}{め}を\ruby{擦}{す}って\ruby{辺}{あた}りを\ruby{見回}{みまわ}した。そこには、とても\ruby{不思議}{ふしぎ}な\ruby{子供}{こども}が\ruby{一人}{ひとり}いて、\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{真剣}{しんけん}に\ruby{見}{み}つめていた。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{突然}{とつぜん}\ruby{現}{あらわ}れたその\ruby{子供}{こども}を、\ruby{目}{め}を\ruby{丸}{まる}くして\ruby{見}{み}つめた。\ruby{何度}{なんど}も\ruby{言}{い}うけれど、\ruby{人}{ひと}の\ruby{住}{す}む\ruby{所}{ところ}から千マイルも\ruby{離}{はな}れていたのだ。しかしその\ruby{子}{こ}は\ruby{道}{みち}に\ruby{迷}{まよ}っているようには\ruby{見}{み}えなかった。\ruby{疲}{つか}れや\ruby{餓}{う}えや\ruby{渇}{かわ}きで\ruby{死}{し}にそうになっているようにも、\ruby{怖}{こわ}がっているようにも\ruby{見}{み}えなかった。\ruby{人}{ひと}の\ruby{住}{す}む\ruby{所}{ところ}から千マイルも\ruby{離}{はな}れた\ruby{砂漠}{さばく}の\ruby{真}{ま}ん\ruby{中}{なか}にいながら、\ruby{途方}{とほう}に\ruby{暮}{く}れた\ruby{迷子}{まいご}といった\ruby{様子}{ようす}は\ruby{少}{すこ}しもなかったのだ。

ようやく\ruby{口}{くち}が\ruby{聞}{き}けるようになると、\ruby{僕}{ぼく}はその\ruby{子}{こ}に\ruby{尋}{たず}ねた。

\ruby{君}{きみ}はこんな\ruby{所}{ところ}で\ruby{何}{なに}をしているの？

しかしその\ruby{子}{こ}はとても\ruby{大切}{たいせつ}な\ruby{事}{こと}のように、\ruby{静}{しず}かに\ruby{繰}{く}り\ruby{返}{かえ}すだけ。

お\ruby{願}{ねが}い、\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{絵}{え}を\ruby{描}{か}いて。

バカげた\ruby{話}{はなし}だが、\ruby{人}{ひと}の\ruby{住}{す}む\ruby{所}{ところ}から千マイルも\ruby{離}{はな}れて、\ruby{死}{し}の\ruby{危険}{きけん}にさらされているというのに、\ruby{僕}{ぼく}はその\ruby{子}{こ}に\ruby{言}{い}われるままに、ポケットから\ruby{一枚}{いちまい}の\ruby{紙切}{かみき}れと\ruby{万年筆}{まんねんひつ}を\ruby{取}{と}り\ruby{出}{だ}していた。

だけどそこで、\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{一生懸命}{いっしょうけんめい}\ruby{勉強}{べんきょう}してきたのは、\ruby{地理}{ちり}と\ruby{歴史}{れきし}と\ruby{算数}{さんすう}と\ruby{文法}{ぶんぽう}だけだった\ruby{事}{こと}を\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}して、\ruby{少}{すこ}し\ruby{不機嫌}{ふきげん}になりながら、\ruby{絵}{え}は\ruby{描}{えが}けないんだと、その\ruby{子}{こ}に\ruby{言}{い}った。

そんなの\ruby{構}{かま}わないよ。\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{描}{えが}いて。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{絵}{え}なんか\ruby{描}{えが}いたことはなかったので、\ruby{自分}{じぶん}に\ruby{描}{えが}けるたった\ruby{二}{ふた}つの\ruby{絵}{え}の\ruby{内}{うち}の\ruby{一}{ひと}つを\ruby{描}{えが}いてあげた。ボアの\ruby{外側}{そとがわ}の\ruby{絵}{え}だ。その\ruby{時}{とき}\ruby{男}{おとこ}の\ruby{子}{こ}がこういうのを\ruby{聞}{き}いて、\ruby{僕}{ぼく}はびっくりした。

\ruby{違}{ちが}う、\ruby{違}{ちが}う、ボアに\ruby{飲}{の}み\ruby{込}{こ}まれたゾウなんていらないよ。ボアはとっても\ruby{危険}{きけん}だし、ゾウは\ruby{結構}{けっこう}\ruby{場所塞}{ばしょふさ}ぎだから。\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{所}{ところ}はとっても\ruby{小}{ちい}さいんだ。\ruby{欲}{ほ}しいのは\ruby{羊}{ひつじ}、\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{描}{えが}いて。

そこで\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{羊}{ひつじ}を\ruby{描}{えが}いた。

ううん、\ruby{駄目}{だめ}だよ。この\ruby{羊}{ひつじ}はひどい\ruby{病気}{びょうき}だ。\ruby{違}{ちが}うのを\ruby{描}{えが}いて。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{描}{えが}き\ruby{直}{なお}した。\ruby{男}{おとこ}の\ruby{子}{こ}は\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{気遣}{きづか}って\ruby{優}{やさ}しく\ruby{微笑}{ほほえ}んだ。

よく\ruby{見}{み}て。これは\ruby{羊}{ひつじ}じゃないでしょう。\ruby{雄羊}{おひつじ}だよね。\ruby{角}{かく}があるもの。

そこで\ruby{僕}{ぼく}はまた\ruby{描}{えが}き\ruby{直}{なお}した。けれどそれも\ruby{前}{まえ}の\ruby{二}{ふた}つと\ruby{同}{おな}じように\ruby{拒絶}{きょぜつ}された。

この\ruby{羊}{ひつじ}は\ruby{年}{とし}を\ruby{取}{と}りすぎてるよ。\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{長生}{ながい}きする\ruby{羊}{ひつじ}が\ruby{欲}{ほ}しいの。

\ruby{我慢}{がまん}も\ruby{限界}{げんかい}に\ruby{近付}{ちかづ}いていた。\ruby{修理}{しゅうり}を\ruby{始}{はじ}めなければと\ruby{焦}{あせ}っていた。\ruby{僕}{ぼく}はざっと\ruby{描}{えが}き\ruby{殴}{なぐ}った\ruby{絵}{え}を\ruby{男}{おとこ}の\ruby{子}{こ}に\ruby{投}{な}げ\ruby{渡}{わた}した。

これは\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{箱}{はこ}だ。\ruby{君}{きみ}が\ruby{欲}{ほ}しがっている\ruby{羊}{ひつじ}はこの\ruby{中}{なか}にいるよ。

すると\ruby{驚}{おどろ}いたことに、この\ruby{小}{ちい}さな\ruby{審査}{しんさ}\ruby{員}{いん}の\ruby{顔}{かお}がぱっと\ruby{輝}{かがや}いたのだ。

ぴったりだよ。\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{欲}{ほ}しかったのは、この\ruby{羊}{ひつじ}さ。ね、この\ruby{羊}{ひつじ}\ruby{草}{ぐさ}をいっぱい\ruby{食}{た}べるかな。

どうして？

\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{所}{ところ}はとっても\ruby{小}{ちい}さいから。

\ruby{大丈夫}{だいじょうぶ}だよ。\ruby{君}{きみ}にあげたのは、とっても\ruby{小}{ちい}さな\ruby{羊}{ひつじ}だからね。

そんなに\ruby{小}{ちい}さくないよ。あれ、\ruby{羊}{ひつじ}は\ruby{寝}{ね}ちゃったみたい。

こうして\ruby{僕}{ぼく}はこの\ruby{小}{ちい}さな\ruby{王子}{おうじ}さまと\ruby{知}{し}り\ruby{合}{あ}いになった。


