\ruby{僕}{ぼく}たちが\ruby{見}{み}つけた\ruby{井戸}{いど}はサハラにある\ruby{普通}{ふつう}の\ruby{井戸}{いど}とは\ruby{違}{ちが}っていた。サハラの\ruby{井戸}{いど}というと、\ruby{砂地}{すなじ}に\ruby{掘}{ほ}られただけのただの\ruby{穴}{あな}に\ruby{過}{す}ぎない。ところがこの\ruby{井戸}{いど}が\ruby{丸}{まる}で\ruby{村}{むら}にあるような\ruby{井戸}{いど}だった。

\ruby{不思議}{ふしぎ}だね。\ruby{何}{なに}もかも\ruby{揃}{そろ}っているよ。\ruby{滑車}{かっしゃ}も\ruby{桶}{おけ}も\ruby{綱}{つな}も。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{笑}{わら}って\ruby{綱}{つな}を\ruby{掴}{つか}むと、\ruby{滑車}{かっしゃ}を\ruby{動}{うご}かした。\ruby{滑車}{かっしゃ}は\ruby{久}{ひさ}しぶりに\ruby{風}{かぜ}を\ruby{受}{う}けた\ruby{古}{ふる}い\ruby{風見鶏}{かざみどり}のように\ruby{音}{おと}を\ruby{立}{た}ててきしんだ。

\ruby{聞}{き}こえる？\ruby{僕}{ぼく}たちが\ruby{起}{お}こしてあげたから、\ruby{井戸}{いど}が\ruby{歌}{うた}っているよ。

\ruby{王子}{おうじ}さまに\ruby{無理}{むり}をさせたくなかったので、\ruby{僕}{ぼく}はこう\ruby{言}{い}った。

やらせてよ。\ruby{君}{きみ}には\ruby{重}{おも}\ruby{過}{す}ぎる。

ゆっくりと\ruby{桶}{おけ}を\ruby{井戸}{いど}の\ruby{淵}{ふち}まで\ruby{引}{ひ}き\ruby{上}{あ}げ、\ruby{注意深}{ちゅういぶか}く\ruby{置}{お}いた。\ruby{滑車}{かっしゃ}の\ruby{歌}{うた}は\ruby{続}{つづ}いていた。\ruby{震}{ふる}える\ruby{水}{みず}に\ruby{反射}{はんしゃ}して、\ruby{太陽}{たいよう}の\ruby{光}{ひかり}が\ruby{煌}{きらめき}いた。

\ruby{僕}{ぼく}、この\ruby{水}{みず}が\ruby{飲}{の}みたかったんだ。ね、\ruby{飲}{の}ませて。

そうか、\ruby{君}{きみ}はこれを\ruby{探}{さが}していたんだね。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまの\ruby{唇}{くちびる}に\ruby{桶}{おけ}を\ruby{近付}{ちかづ}けた。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{目}{め}を\ruby{閉}{と}じて\ruby{飲}{の}んだ。\ruby{祝福}{しゅくふく}の\ruby{宴}{うたげ}のように、あまい\ruby{喜}{よろこ}びに\ruby{満}{み}ちていた。この\ruby{水}{みず}は\ruby{命}{いのち}を\ruby{長}{なが}らえるためだけの、ただの\ruby{飲}{の}み\ruby{水}{みず}ではなかった。

それは\ruby{星空}{ほしぞら}の\ruby{下}{した}の\ruby{方向}{ほうこう}から、\ruby{滑車}{かっしゃ}の\ruby{歌}{うた}から、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{腕}{うで}の\ruby{力}{ちから}から、\ruby{生}{う}まれたものだ。だから、\ruby{贈}{おく}り\ruby{物}{もの}のように\ruby{心}{こころ}に\ruby{喜}{よろこ}びをもたらすのだ。\ruby{子供}{こども}の\ruby{頃}{ころ}、クリスマスツリーの\ruby{光}{ひかり}や、\ruby{真夜中}{まよなか}のミサの\ruby{音楽}{おんがく}や、\ruby{皆}{みな}の\ruby{優}{やさ}しい\ruby{笑顔}{えがお}が\ruby{一}{ひと}つに\ruby{合}{あ}わさって、\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{受}{う}け\ruby{取}{と}るクリスマスプレゼントにいっそうの\ruby{輝}{かがや}きを\ruby{与}{あた}えていたように。

この\ruby{星}{ほし}の\ruby{人}{ひと}たちは\ruby{一}{ひと}つの\ruby{庭園}{ていえん}で五千\ruby{本}{ほん}のバラを\ruby{育}{そだ}てるのに、\ruby{自分}{じぶん}たちが\ruby{探}{さが}しているものを\ruby{見}{み}つけられない。

\ruby{見}{み}つけられないね。

だけど、\ruby{皆}{みな}が\ruby{探}{さが}しているものは、たった\ruby{一}{ひと}つのバラや、ほんの\ruby{少}{すこ}しの\ruby{水}{みず}の\ruby{中}{なか}にも\ruby{見}{み}つかるものなのに。

そうだね。

でも、\ruby{目}{め}には\ruby{見}{み}えないんだ。\ruby{心}{こころ}で\ruby{探}{さが}さなきゃいけないんだ。

\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{水}{みず}を\ruby{飲}{の}んだ。\ruby{呼吸}{こきゅう}が\ruby{楽}{らく}になった。\ruby{夜明}{よあ}けを\ruby{迎}{むか}えて、\ruby{砂}{すな}は\ruby{蜂蜜}{はちみつ}\ruby{色}{しょく}に\ruby{染}{そ}まっていた。その\ruby{色}{いろ}も\ruby{僕}{ぼく}を\ruby{満}{み}ち\ruby{足}{た}りた\ruby{気分}{きぶん}にしてくれた。それなのに、なぜ\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{悲}{かな}しかったのだろう。

\ruby{約束}{やくそく}は\ruby{守}{まも}ってね。

\ruby{何}{なに}の\ruby{約束}{やくそく}？

ほら、\ruby{羊}{ひつじ}の\ruby{口輪}{くちわ}だよ。\ruby{僕}{ぼく}はあの\ruby{花}{はな}に\ruby{責任}{せきにん}があるんだから。

\ruby{僕}{ぼく}はポケットから、いろいろな\ruby{絵}{え}の\ruby{下書}{したが}きを\ruby{引}{ひ}っ\ruby{張}{ぱ}り\ruby{出}{だ}した。\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{覗}{のぞ}き\ruby{込}{こ}んで、\ruby{笑}{わら}いながら\ruby{言}{い}った。

\ruby{君}{きみ}の\ruby{書}{か}いたバオバブ、ちょっとキャベツみたいだね。それに、そのキツネは\ruby{耳}{みみ}がなんだか\ruby{角}{かく}みたいだ、\ruby{長}{なが}すぎるよ。

\ruby{酷}{ひど}いな。\ruby{僕}{ぼく}はボアの\ruby{外側}{そとがわ}と\ruby{内側}{うちがわ}しか\ruby{描}{えが}けないんだから。

それでいいんだよ。\ruby{子供}{こども}には\ruby{分}{わ}かるから。

そこで\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{口輪}{くちわ}を\ruby{鉛筆}{えんぴつ}で\ruby{描}{えが}いてあげた。それを\ruby{手渡}{てわた}す\ruby{時}{とき}、\ruby{胸}{むね}がギュッと\ruby{締}{し}め\ruby{付}{つ}けられる\ruby{思}{おも}いがした。

\ruby{君}{きみ}はこれから\ruby{何}{なに}かしようとしているね。\ruby{僕}{ぼく}が\ruby{知}{し}らない\ruby{事}{こと}を。

一\ruby{年}{ねん}\ruby{前}{まえ}、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{地球}{ちきゅう}に\ruby{落}{お}ちてきた。\ruby{明日}{あした}がその\ruby{記念}{きねん}\ruby{日}{び}なんだ。

しばらく\ruby{黙}{だま}ってから、\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{続}{つづ}けた。

\ruby{落}{お}ちてきた\ruby{場所}{ばしょ}はね、ここのすぐ\ruby{近}{ちか}くなの。

そう\ruby{言}{い}って、\ruby{顔}{かお}を\ruby{赤}{あか}らめた。その\ruby{時}{とき}また\ruby{理由}{りゆう}も\ruby{分}{わ}からないまま、\ruby{奇妙}{きみょう}な\ruby{悲}{かな}しみに\ruby{襲}{おそ}われた。

\ruby{偶然}{ぐうぜん}じゃなかったんだね。八\ruby{日}{にち}\ruby{前}{まえ}の\ruby{朝}{あさ}\ruby{君}{くん}に\ruby{出会}{であ}ったのが。\ruby{人}{ひと}が\ruby{住}{す}む\ruby{場所}{ばしょ}から千マイルも\ruby{離}{はな}れた\ruby{所}{ところ}を、たった\ruby{一人}{ひとり}で\ruby{歩}{ある}いていたのは。\ruby{落}{お}ちてきた\ruby{場所}{ばしょ}に\ruby{戻}{もど}るところだったんだね。

\ruby{王子}{おうじ}さまはまた\ruby{顔}{かお}を\ruby{赤}{あか}らめた。\ruby{躊躇}{ためら}いながら、\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{付}{つ}け\ruby{加}{くわ}えた。

それはもしかして、\ruby{記念}{きねん}\ruby{日}{び}だからかい？

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{更}{さら}に\ruby{顔}{かお}を\ruby{赤}{あか}らめた。\ruby{質問}{しつもん}には\ruby{答}{こた}えなかったが、\ruby{顔}{かお}を\ruby{赤}{あか}らめるのは、そうだと\ruby{言}{い}っているのと\ruby{同}{おな}じ\ruby{事}{こと}ではないだろうか。\ruby{僕}{ぼく}は\ruby{王子}{おうじ}さまに\ruby{言}{い}った。

ああ、なんだか\ruby{心配}{しんぱい}だよ。

\ruby{君}{きみ}には\ruby{今}{いま}やらなきゃいけない\ruby{仕事}{しごと}があるでしょう。\ruby{機械}{きかい}の\ruby{所}{ところ}に\ruby{戻}{もど}らなきゃ。\ruby{僕}{ぼく}はここで\ruby{待}{ま}っているよ。\ruby{明日}{あした}の\ruby{夜}{よる}、\ruby{戻}{もど}ってきてね。

しかし、\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{不安}{ふあん}は\ruby{消}{き}えなかった。キツネの\ruby{事}{こと}を\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}した。\ruby{飼}{か}い\ruby{馴}{な}らされたら、\ruby{泣}{な}きたくなる\ruby{事}{こと}もある。


