四\ruby{番目}{ばんめ}の\ruby{星}{ほし}は、\ruby{実業家}{じつぎょうか}の\ruby{星}{ほし}でした。その\ruby{男}{おとこ}は、たいへん\ruby{忙}{いそが}しがっていたので、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}がやってきたも、\ruby{頭}{あたま}をあげようともしない。

「こんにちは。タバコの\ruby{灰}{はい}が\ruby{消}{き}えてますよ。」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、その\ruby{男}{おとこ}に\ruby{言}{い}った。

「３\ruby{足}{た}す２は５。５\ruby{足}{た}す７は１２。１２\ruby{足}{た}す３は１５。やあ、こんにちは。１５\ruby{足}{た}す７は２２。２２\ruby{足}{た}す６は２８。やあ、どうも。タバコに\ruby{火}{ひ}をつける\ruby{暇}{ひま}はありません。２６\ruby{足}{た}す５は３１。ふん、うまいぞ。これで五億百六十二万二千七百三十一になったぞ。」

「五億って、\ruby{何}{なに}がさ？」

「え？まだそこにいたのか。五億…もうわからん、やらなきゃいけないことがたくさんあるんだ！ちゃんとしてるんだ\ruby{私}{わたし}は。\ruby{無駄口}{むだぐち}を\ruby{叩}{たた}いてる\ruby{暇}{ひま}はない！２\ruby{足}{た}す５は７と…」

「五億百万って、\ruby{何}{なに}がさ？」と、\ruby{一度}{いちど}\ruby{何}{なに}か\ruby{聞}{き}き\ruby{出}{だ}すと、どんなことがあっても、\ruby{後}{あと}には\ruby{引}{ひ}かない\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、\ruby{繰}{く}り\ruby{返}{かえ}した。

\ruby{実業家}{じつぎょうか}は\ruby{頭}{あたま}を\ruby{上}{あ}げた。

「５４\ruby{年}{ねん}この\ruby{星}{ほし}に\ruby{住}{す}んでいるが、\ruby{気}{き}が\ruby{散}{ち}ったのは、３\ruby{度}{ど}だけだ。\ruby{最初}{さいしょ}は、あれだ、２２\ruby{年}{ねん}\ruby{前}{まえ}のこと。コガネムシがどこからともなく、\ruby{飛}{と}び\ruby{込}{こ}んできたせいだ。ブンブンとうるさくしたから、\ruby{足}{た}し\ruby{算}{ざん}を４\ruby{回}{かい}\ruby{間違}{まちが}えた。２\ruby{度目}{どめ}は、あれだ、１１\ruby{年}{ねん}\ruby{前}{まえ}、リュウマチの\ruby{発作}{ほっさ}が\ruby{起}{お}きたせいだ。\ruby{運動}{うんどう}\ruby{不足}{ぶそく}で、\ruby{歩}{ある}く\ruby{暇}{ひま}もない。ちゃんとしてるんだ、わたしは。３\ruby{度目}{どめ}は…まさに\ruby{今}{いま}だ！さてと、五億百万って\ruby{言}{い}ってたな…」

「\ruby{何}{なに}が五億なの？」

\ruby{実業家}{じつぎょうか}はほっといてもらえないんだと、\ruby{諦}{あきら}めた。

「ときとき、\ruby{空}{そら}に\ruby{見}{み}える、あのちっちゃなものさ。」

「ハエのこと？」

「いや、そうじゃない。キラキラしてる、ちっちゃなものさ。」

「ミツバチ？」

「いいや。そのちいちゃいのは、\ruby{黄金色}{こがねいろ}で、\ruby{怠}{なま}け\ruby{者}{もの}をうっとりさせる。だが、ちゃんとしているからな、わたしは。うっとりしてる\ruby{暇}{ひま}はない。」

「あっ、\ruby{星}{ほし}？」

「そうだ、\ruby{星}{ほし}だ。」

「じゃあ、五億の\ruby{星}{ほし}をどうするの？」

「五億百六十二万二千七百三十一。ちゃんとしてるんだ、\ruby{私}{わたし}は。\ruby{細}{こま}かいんだ。」

「それで、\ruby{星}{ほし}をどうするの？」

「どうするかって？」

「うん。」

「\ruby{何}{なに}も。\ruby{自分}{じぶん}のものにする。」

「\ruby{星}{ほし}が、\ruby{君}{きみ}のもの？」

「そうだ。」

「でも、さっき\ruby{会}{あ}った\ruby{王様}{おうさま}は…」

「\ruby{王様}{おうさま}は、\ruby{自分}{じぶん}のものにしない、\ruby{治}{おさ}めるんだ。\ruby{全然}{ぜんぜん}\ruby{違}{ちが}う。」

「じゃあ、\ruby{星}{ほし}が\ruby{自分}{じぶん}のものだと、\ruby{何}{なに}のためになるの？」

「ああ、お\ruby{金持}{かねも}ちになれるね。」

「じゃあ、お\ruby{金持}{かねも}ちだと、\ruby{何}{なに}のためになるの？」

「また、\ruby{別}{べつ}の\ruby{星}{ほし}が\ruby{買}{か}える。\ruby{新}{あたら}しいのが\ruby{見}{み}つかったら。」

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{心}{こころ}の\ruby{中}{なか}で\ruby{思}{おも}った。「この\ruby{人}{ひと}、ちょっと\ruby{屁理屈}{へりくつ}こねてる。さっきの\ruby{大酒飲}{おおざけの}みと\ruby{一緒}{いっしょ}だよ！」

でも、とりあえず、\ruby{質問}{しつもん}を\ruby{続}{つづ}けた。

「どうやったら、\ruby{星}{ほし}が\ruby{自分}{じぶん}のものになるの？」

「\ruby{星}{ほし}は\ruby{一体}{いったい}、\ruby{誰}{だれ}のものかね。」と、\ruby{実業家}{じつぎょうか}は、\ruby{感}{かん}に\ruby{触}{さわ}ったらしく、\ruby{言}{い}い\ruby{返}{かえ}した。

「わかんない。\ruby{誰}{だれ}のものでもない。

「じゃあ、\ruby{私}{わたし}のものだ。\ruby{最初}{さいしょ}に\ruby{思}{おも}いついたんだから。」

「それでいいの？」

「もちろん。\ruby{例}{たと}えば、\ruby{君}{きみ}が、\ruby{誰}{だれ}のものでもないダイヤを\ruby{見}{み}つけたら、それは\ruby{君}{きみ}のものになる。\ruby{誰}{だれ}のものでもない\ruby{島}{しま}を\ruby{見}{み}つけたら、それは\ruby{君}{きみ}のもの。\ruby{最初}{さいしょ}に\ruby{何}{なに}かを\ruby{思}{おも}いついたら、\ruby{特許}{とっきょ}が\ruby{取}{と}れる、\ruby{君}{きみ}のものだ。だから、\ruby{私}{わたし}は\ruby{星}{ほし}を\ruby{自分}{じぶん}のものにする。なぜなら、\ruby{私}{わたし}より\ruby{先}{さき}に、\ruby{誰}{だれ}ひとりも、そんなことを\ruby{思}{おも}いつかなかったからだ。」

「うん、なるほど。」と\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{言}{い}った。「で、それをどうするの？」

「\ruby{管理}{かんり}するのさ。いくつあるのか、\ruby{勘定}{かんじょう}するんだ。\ruby{何度}{なんど}も\ruby{勘定}{かんじょう}しなおすんだ。\ruby{難}{むずか}しい\ruby{仕事}{しごと}だが、しかし、\ruby{俺}{おれ}はちゃんとした\ruby{男}{おとこ}だからな。」

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、まだ\ruby{納得}{なっとく}できなかった。

「\ruby{僕}{ぼく}は、スカーフ\ruby{一枚}{いちまい}、\ruby{僕}{ぼく}のものだったら、\ruby{首}{くび}の\ruby{周}{まわ}りに\ruby{巻}{ま}きつけて、お\ruby{出}{で}かけする。\ruby{僕}{ぼく}は、\ruby{花}{はな}が一\ruby{輪}{りん}、\ruby{僕}{ぼく}のものだったら、\ruby{花}{はな}を\ruby{摘}{つ}んで\ruby{持}{も}っていく。でも、\ruby{君}{きみ}、\ruby{星}{ほし}は\ruby{摘}{つま}めないよね。」

「そうだ。だが、\ruby{銀行}{ぎんこう}にあずけられる。」

「それって、どういうこと？」

「\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{星}{ほし}の\ruby{数}{かず}を、\ruby{小}{ちい}さな\ruby{紙切}{かみき}れに\ruby{書}{か}き\ruby{留}{と}めるってことだ。そうしたら、その\ruby{紙}{かみ}を、\ruby{引}{ひ}き\ruby{出}{だ}しにしまって、\ruby{鍵}{かぎ}をかける。」

「それだけ？」

「それでいいんだ！」

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{思}{おも}った。\ruby{面白}{おもしろ}いし、それなりにかっこいい。でも、\ruby{全然}{ぜんぜん}ちゃんとしてない！\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、ちゃんとしたことについて、\ruby{大人}{おとな}の\ruby{人}{ひと}と、\ruby{違}{ちが}った\ruby{考}{かんが}えを\ruby{持}{も}っていたんだ。

「\ruby{僕}{ぼく}はね、\ruby{花}{はな}を\ruby{持}{も}ってて、\ruby{毎日}{まいにち}\ruby{水}{みず}をかけてやる。\ruby{火山}{かざん}も\ruby{三}{みっ}つ\ruby{持}{も}ってるんだから、七\ruby{日}{にち}に\ruby{一度}{いちど}\ruby{煤払}{すすはら}いをする。\ruby{火}{ひ}を\ruby{吹}{ふ}いていない\ruby{火山}{かざん}の\ruby{煤払}{すすはら}いもする。いつ\ruby{爆発}{ばくはつ}するかわからないからね。\ruby{僕}{ぼく}が、\ruby{火山}{かざん}や\ruby{花}{はな}を\ruby{持}{も}ってると、それが\ruby{少}{すこ}しは、\ruby{火山}{かざん}や\ruby{花}{はな}のためになるんだ。だけど\ruby{君}{きみ}は、\ruby{星}{ほし}のためには、なってやしない。」

\ruby{実業家}{じつぎょうか}は\ruby{口元}{くちもと}を\ruby{開}{ひら}いたが、\ruby{返}{かえ}す\ruby{言葉}{ことば}が\ruby{見}{み}つからなかった。\ruby{王子}{おうじ}さまはそこを\ruby{後}{あと}にした。

\ruby{大人}{おとな}ってまったく\ruby{本当}{ほんとう}にとんでもないな。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{旅}{たび}を\ruby{続}{つづ}けながらそう\ruby{思}{おも}った。


