六\ruby{番目}{ばんめ}の\ruby{星}{ほし}は、\ruby{前}{まえ}の\ruby{星}{ほし}より 10 \ruby{倍}{ばい}\ruby{大}{おお}きかった。そこには\ruby{分厚}{ぶあつ}くて\ruby{大}{おお}きな\ruby{本}{ほん}を\ruby{書}{か}く\ruby{老紳士}{ろうしんし}が\ruby{住}{す}んでいた。\ruby{王子}{おうじ}さまを\ruby{見}{み}かけると、「おや、\ruby{探検家}{たんけんか}がやってきた。」と\ruby{大声}{おおごえ}で\ruby{言}{い}った。

\ruby{王子}{おうじ}さまは\ruby{机}{つくえ}に\ruby{腰掛}{こしか}け、\ruby{息}{いき}をついた。\ruby{随分}{ずいぶん}\ruby{旅}{たび}をしてきたものだ。

「あんた、どこから\ruby{来}{き}たのかい？」と、\ruby{老紳士}{ろうしんし}は\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{言}{い}った。

「その\ruby{大}{おお}きな\ruby{本}{ほん}は\ruby{何}{なに}？ここで\ruby{何}{なに}をしているの？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が\ruby{言}{い}った。

「わしは\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}だ。」と、\ruby{老紳士}{ろうしんし}が\ruby{言}{い}った。

「\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}って？」

「\ruby{海}{うみ}や\ruby{川}{かわ}や、\ruby{砂漠}{さばく}がどこにあるのか、そんなことを\ruby{知}{し}ってる\ruby{学者}{がくしゃ}のことだよ。」

「そりゃ\ruby{面白}{おもしろ}いなあ、\ruby{本当}{ほんとう}に、そんなのが、\ruby{本当}{ほんとう}の\ruby{仕事}{しごと}ですよ！」

そういって、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{周}{まわ}りの\ruby{星}{ほし}の\ruby{上}{うえ}に、チラと\ruby{目}{め}をやった。けど、まだ\ruby{一度}{いちど}も、こんなにも\ruby{堂々}{どうどう}とした\ruby{星}{ほし}を、\ruby{見}{み}たことがなかった。

「あなたの\ruby{星}{ほし}、とても\ruby{綺麗}{きれい}ですね。\ruby{海}{うみ}がありますか、ここには。」

「\ruby{知}{し}らんよ、そんなこと。」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}が\ruby{言}{い}った。

「へえ…」\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}はがっかりした。「じゃあ、\ruby{山}{やま}は？」

「\ruby{知}{し}らんよ、そいつも。」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}が\ruby{言}{い}った。

「じゃあ、\ruby{町}{まち}だの、\ruby{川}{かわ}だよ、\ruby{砂漠}{さばく}だのってものは？」

「それも\ruby{知}{し}らんよ。」

「だって、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}でしょう？」

「そりゃそうだ。だが、わしは\ruby{探検家}{たんけんか}じゃない。\ruby{探検家}{たんけんか}なんか、わしには\ruby{全}{まった}くご\ruby{縁}{ふち}がないよ。\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}は、\ruby{町}{まち}や\ruby{川}{かわ}や、\ruby{山}{やま}や\ruby{海}{うみ}や、\ruby{大}{おお}きな\ruby{海}{うみ}や、\ruby{大海原}{おおうなばら}や\ruby{砂漠}{さばく}や\ruby{数}{かぞ}えに\ruby{行}{い}くことはない。とても\ruby{大切}{たいせつ}な\ruby{仕事}{しごと}をしてるんだから、そこらをぶらついてなんかおられんのだ。\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{机}{つくえ}を\ruby{離}{はな}れることはない。そのかわり、\ruby{探検家}{たんけんか}を\ruby{迎}{むか}えるんだ。\ruby{探検家}{たんけんか}が\ruby{来}{き}たら、いろいろな\ruby{報告}{ほうこく}を\ruby{受}{う}けて、\ruby{相手}{あいて}の\ruby{話}{はなし}をノートに\ruby{取}{と}る。そして、\ruby{相手}{あいて}の\ruby{話}{はなし}を\ruby{面白}{おもしろ}いと\ruby{思}{おも}ったら、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}というものは、その\ruby{探検家}{たんけんか}が\ruby{正直者}{しょうじきもの}かどうかを\ruby{調}{しら}べるんだ。」

「どうして？」

「もし、\ruby{探検家}{たんけんか}が\ruby{嘘}{うそ}をついたら、\ruby{地理}{ちり}の\ruby{本}{ほん}がトンチンカンにならんとも\ruby{限}{かぎ}らんからね。\ruby{探検家}{たんけんか}がやたら\ruby{酒}{さけ}を\ruby{飲}{の}んでも、やっぱり\ruby{同}{おな}じことだよ。」

「どうして？」と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が\ruby{言}{い}った。

「どうしてって、\ruby{大酒飲}{おおざけの}みのやつには、\ruby{物}{もの}が\ruby{二}{ふた}つに\ruby{見}{み}えるからさ。すると、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}は、\ruby{山}{やま}がひとつしかないところに、\ruby{二}{ふた}つあると\ruby{書}{か}くだろうじゃないか。」

「\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{悪}{わる}い\ruby{探検家}{たんけんか}になりそうな\ruby{人}{ひと}、\ruby{知}{し}ってますよ。」

「うん、そんなこともあるものだ。だから、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}というものは、この\ruby{探検家}{たんけんか}は、\ruby{素性}{すじょう}が\ruby{良}{よ}さそうだと\ruby{思}{おも}うと、その\ruby{人}{ひと}の\ruby{発見}{はっけん}したことの\ruby{調査}{ちょうさ}をやるのだ。」

「\ruby{見}{み}に\ruby{行}{い}くの？」

「いや、\ruby{見}{み}には\ruby{行}{い}かんよ。そんなこと、\ruby{面倒}{めんどう}くさいさ。しかし、\ruby{探検家}{たんけんか}から、いろんな\ruby{証拠}{しょうこ}を\ruby{持}{も}ち\ruby{出}{だ}してもらうんだよ。\ruby{例}{たと}えば、\ruby{大}{おお}きな\ruby{山}{やま}を\ruby{発見}{はっけん}したというんだったら、いくつも、\ruby{大}{おお}きな\ruby{石}{いし}を\ruby{持}{も}ってきてもらうわけだ。」

\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}は、\ruby{不意}{ふい}にワクワクしだした。

「そうだ、\ruby{君}{きみ}は\ruby{遠}{とお}くから\ruby{来}{き}たんだな。\ruby{探検家}{たんけんか}だ。さあ、わしに、\ruby{君}{きみ}の\ruby{星}{ほし}のことを\ruby{喋}{しゃべ}ってくれないか。」

そうやって、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}はノートを\ruby{開}{ひら}いて、\ruby{鉛筆}{えんぴつ}を\ruby{削}{けず}った。\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}というものは、\ruby{探検家}{たんけんか}の\ruby{話}{はなし}をまず、\ruby{鉛筆}{えんぴつ}で\ruby{書}{か}き\ruby{留}{と}める。それから、\ruby{探検家}{たんけんか}が\ruby{信}{しん}じられるだけのものを\ruby{出}{だ}してきたら、やっとインクで\ruby{書}{か}き\ruby{留}{と}めるんだ。

「それで？」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}は\ruby{待}{ま}ち\ruby{遠}{どお}しそうに\ruby{言}{い}った。

「ええと、\ruby{僕}{ぼく}のうちですか。\ruby{大}{たい}して\ruby{面白}{おもしろ}いところじゃありません。ちいちゃい\ruby{星}{ほし}なんです。

\ruby{火山}{かざん}が\ruby{三}{みっ}つあります、\ruby{活火山}{かっかざん}が\ruby{二}{ふた}つと、\ruby{死火山}{しかざん}がひとつ。でも、いつ\ruby{爆発}{ばくはつ}するかわかりませんよ。」

「うん、そりゃわからん。」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}が\ruby{言}{い}った。

「\ruby{花}{はな}もひとつあるんです。」

「わしたちは、\ruby{花}{はな}のことなんか、\ruby{書}{か}かないよ。」

「どうしてなの？\ruby{一番}{いちばん}\ruby{綺麗}{きれい}だよ。」

「\ruby{花}{はな}っていうものは、\ruby{儚}{はかな}いものなんだからね。」

「\ruby{儚}{はかな}いって？」

「\ruby{地理}{ちり}の\ruby{本}{ほん}はなあ、」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}は\ruby{言}{い}う。「すべての\ruby{中}{なか}で\ruby{一番}{いちばん}ちゃんとしておる。\ruby{絶対}{ぜったい}\ruby{古}{ふる}くなったりしないからのう。\ruby{山}{やま}が\ruby{動}{うご}いたりするなんか\ruby{滅多}{めった}にない、\ruby{大海原}{おおうなばら}が\ruby{干上}{ひあ}がるなんか\ruby{滅多}{めった}にない。わしたちは、\ruby{変}{か}わらないものを\ruby{書}{か}くのだ。」

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は、\ruby{横}{よこ}から\ruby{口}{くち}を\ruby{出}{だ}した。

「でも、\ruby{死火山}{しかざん}だった、\ruby{目}{め}を\ruby{覚}{さ}めすことがありますよ。\ruby{儚}{はかな}いってなんのこと？」

「\ruby{火山}{かざん}が\ruby{眠}{ねむ}っていようと、\ruby{目}{め}を\ruby{覚}{さ}ましているようと、わしたちにとっちゃ、\ruby{同}{おな}じことだよ。

わしたちが\ruby{問題}{もんだい}にするのは、\ruby{山}{やま}だ。\ruby{山}{やま}は\ruby{変}{か}わることがないからね。」

「だけど、\ruby{儚}{はかな}いってなんのこと？」\ruby{一度}{いちど}\ruby{何}{なに}か\ruby{聞}{き}き\ruby{出}{だ}すと、しまいまで\ruby{聞}{き}かずにいられない\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}が、\ruby{繰}{く}り\ruby{返}{かえ}した。

「そりゃ、そのうち\ruby{消}{き}えて、なくなるって\ruby{意味}{いみ}だよ。」

「\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{花}{はな}、そのうち\ruby{消}{き}えて、なくなるの？」

「うん、そうだとも。」

「\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{花}{はな}は\ruby{儚}{はかな}い\ruby{花}{はな}なのか。\ruby{身}{み}の\ruby{守}{まも}りと\ruby{言}{い}ったら、\ruby{四}{よっ}つの\ruby{棘}{とげ}しか\ruby{持}{も}っていない。それなのに、あの\ruby{花}{はな}を\ruby{僕}{ぼく}の\ruby{星}{ほし}に、\ruby{一人}{ひとり}ぼっちにしてきたんだ。

と、\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{考}{かんが}えた。\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{初}{はじ}めて、あの\ruby{花}{はな}が\ruby{懐}{なつ}かしくなった。それでも、\ruby{元気}{げんき}を\ruby{取}{と}り\ruby{戻}{もど}して\ruby{聞}{き}いた。

「\ruby{僕}{ぼく}、\ruby{今度}{こんど}は、どこの\ruby{星}{ほし}を\ruby{見物}{けんぶつ}したらいいでしょうかね？」

「\ruby{地球}{ちきゅう}の\ruby{見物}{けんぶつ}しなさい。なかなか\ruby{評判}{ひょうばん}のいい\ruby{星}{ほし}だ。」と、\ruby{地理}{ちり}\ruby{学者}{がくしゃ}が\ruby{答}{こた}えた。

\ruby{王子}{おうじ}\ruby{様}{さま}は\ruby{遠}{とお}くに\ruby{残}{のこ}してきた\ruby{花}{はな}のことを\ruby{思}{おも}いながら、そこを\ruby{後}{あと}にした。


