きのう、「\ruby{今日}{きょう}から、\ruby{君}{きみ}は、もう、この学校の\ruby{生徒}{せいと}だよ」、そう\ruby{校長}{こうちょう}先生に\ruby{言}{い}われたトットちゃんにとって、こんなに\ruby{次}{つぎ}の日が\ruby{待}{ま}ち\ruby{遠}{どお}しい、ってことは、\ruby{今}{いま}までになかった。だから、いつもなら\ruby{朝}{あさ}、ママが\ruby{叩}{たた}き\ruby{起}{お}こしても、まだベッドの上でぼんやりしてることの\ruby{多}{おお}いトットちゃんが、この日ばかりは、\ruby{誰}{だれ}からも\ruby{起}{お}こされない\ruby{前}{まえ}に、もうソックスまではいて、ランドセルを\ruby{背負}{しょ}って、みんなの\ruby{起}{お}きるのを\ruby{待}{ま}っていた。

ロッキーは、\ruby{途中}{とちゅう}までは、耳をピンと立てて\ruby{神妙}{しんみょう}に\ruby{聞}{き}いていたけど、\ruby{説明}{せつめい}の\ruby{終}{お}わりのところで、\ruby{定期}{ていき}を、ちょっと、なめてみて、それから、あくびをした。それでも、トットちゃんは、\ruby{一生懸命}{いっしょうけんめい}に\ruby{話}{はな}し\ruby{続}{つづ}けた。

「\ruby{電車}{でんしゃ}の\ruby{教室}{きょうしつ}は、\ruby{動}{うご}かないから、お\ruby{教室}{きょうしつ}では、\ruby{定期}{ていき}はいらないと\ruby{思}{おも}うんだ。とにかく、\ruby{今日}{きょう}は\ruby{持}{も}ってるのよ」

たしかにロッキーは、\ruby{今}{いま}まで、\ruby{歩}{ある}いて\ruby{通}{かよ}う学校の\ruby{門}{もん}まで、\ruby{毎日}{まいにち}、トットちゃんと\ruby{一緒}{いっしょ}に\ruby{行}{い}って、\ruby{後}{あと}は、\ruby{一人}{ひとり}で\ruby{家}{いえ}に\ruby{帰}{かえ}ってきていたから、\ruby{今日}{きょう}も、そのつもりでいた。

トットちゃんは、\ruby{定期}{ていき}をロッキーの\ruby{首}{くび}からはずすと、\ruby{大切}{たいせつ}そうに\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{首}{くび}にかけると、パパとママに、もう\ruby{一度}{いちど}、 『\ruby{行}{い}ってまいりまーす』というと、\ruby{今度}{こんど}は\ruby{振}{ふ}り\ruby{返}{かえ}らずに、ランドセルをカタカタいわせて\ruby{走}{はし}り\ruby{出}{だ}した。ロッキーも、からだをのびのびさせながら、\ruby{並}{なら}んで\ruby{走}{はし}り\ruby{出}{だ}した。

\ruby{駅}{えき}までの\ruby{道}{みち}は、\ruby{前}{まえ}の学校に\ruby{行}{い}く\ruby{道}{みち}と、ほとんど\ruby{変}{か}わらなかった。だから、\ruby{途中}{とちゅう}でトットちゃんは、\ruby{顔見知}{かおみし}りの犬や\ruby{猫}{ねこ}や、\ruby{前}{まえ}の\ruby{同級}{どうきゅう}生と、すれ\ruby{違}{ちが}った。トットちゃんは、その\ruby{度}{たび}に、「\ruby{定期}{ていき}を見せて、\ruby{驚}{おどろ}かせてやろうかな?」と\ruby{思}{おも}ったけど、（もし\ruby{遅}{おそ}くなったら\ruby{大変}{たいへん}だから、\ruby{今日}{きょう}は、よそう……）と\ruby{決}{き}めて、どんどん\ruby{歩}{ある}いた。

\ruby{駅}{えき}のところに\ruby{来}{き}て、いつもなら左に\ruby{行}{い}くトットちゃんが、右に\ruby{曲}{ま}がったので、\ruby{可哀}{かわい}そうにロッキーは、とても\ruby{心配}{しんぱい}そうに\ruby{立}{た}ち\ruby{止}{どま}って、キョロキョロした。トットちゃんは、\ruby{改札口}{かいさつぐち}のところまで\ruby{行}{い}ったんだけど、\ruby{戻}{もど}ってきて、まだ\ruby{不思議}{ふしぎ}そうな\ruby{顔}{かお}をしてるロッキーにいった。

「もう、\ruby{前}{まえ}の学校には\ruby{行}{い}かないのよ。\ruby{新}{あたら}しい学校に\ruby{行}{い}くんだから」

それからトットちゃんは、ロッキーの\ruby{顔}{かお}に、\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{顔}{かお}をくっつけ、ついでにロッキーの耳の中の、においをかいだ。（いつもと\ruby{同}{おな}じくらい、くさいけれど、\ruby{私}{わたし}には、いい、におい!）そう\ruby{思}{おも}うと\ruby{顔}{かお}を\ruby{離}{はな}して、「バイバイ」というと、\ruby{定期}{ていき}を\ruby{駅}{えき}の人に見せて、ちょっと\ruby{高}{たか}い\ruby{駅}{えき}の\ruby{階段}{かいだん}を、\ruby{登}{のぼ}り\ruby{始}{はじ}めた。ロッキーは、小さい\ruby{声}{こえ}で\ruby{鳴}{な}いて、トットちゃんが\ruby{階段}{かいだん}を上がっていくのを、いつまでも\ruby{見送}{みおく}っていた。

この\ruby{家}{いえ}の中で、いちばん、きちんと\ruby{時間}{じかん}を\ruby{守}{まも}るシェパードのロッキーは、トットちゃんの、いつもと\ruby{違}{ちが}う\ruby{行動}{こうどう}に、\ruby{怪訝}{けげん}そうな目を\ruby{向}{む}けながら、それでも、大きく\ruby{伸}{の}びをすると、トットちゃんにぴったりとくっついて、（\ruby{何}{なに}か\ruby{始}{はじ}まるらしい）ことを\ruby{期待}{きたい}した。

ママ\ruby{大変}{たいへん}だった。\ruby{大忙}{おおいそが}しで、『\ruby{海}{うみ}のものと山のもの』のお\ruby{弁当}{べんとう}を\ruby{作}{つく}り、トットちゃんに\ruby{朝}{あさ}ごはんを\ruby{食}{た}べさせ、\ruby{毛糸}{けいと}で\ruby{編}{あ}んだヒモを\ruby{通}{とお}した、セルロイドの\ruby{定期入}{ていきい}れを、トットちゃんの\ruby{首}{くび}にかけた。これは\ruby{定期}{ていき}を、なくさないためだった、パパは「いい子でね」と\ruby{頭}{あたま}をヒシャヒシャにしたまま\ruby{言}{い}った。「もちろん!」と、トットちゃんは\ruby{言}{い}うと、\ruby{玄関}{げんかん}で\ruby{靴}{くつ}を\ruby{履}{は}き、\ruby{戸}{と}を\ruby{開}{あ}けると、クルリと\ruby{家}{いえ}の中を\ruby{向}{む}き、\ruby{丁寧}{ていねい}にお\ruby{辞儀}{じぎ}をして、こういった。

「みなさま、\ruby{行}{い}ってまいります」

\ruby{見送}{みおく}りに立っていたママは、ちょっと\ruby{涙}{なみだ}でそうになった。それは、こんなに生き生きとしてお\ruby{行儀}{ぎょうぎ}よく、\ruby{素直}{すなお}で、\ruby{楽}{たの}しそうにしてるトットちゃんが、つい、このあいだ、「\ruby{退学}{たいがく}になった」、ということを\ruby{思}{おも}い\ruby{出}{だ}したからだった。（\ruby{新}{あたら}しい学校で、うまくいくといい……）ママは\ruby{心}{こころ}からそう\ruby{祈}{いの}った。

ところが、\ruby{次}{つぎ}の\ruby{瞬間}{しゅんかん}、ママは、\ruby{飛}{と}び\ruby{上}{あ}がるほど\ruby{驚}{おどろ}いた。というのは、トットちゃんが、せっかくママが\ruby{首}{くび}からかけた\ruby{定期}{ていき}を、ロッキーの\ruby{首}{くび}にかけているのを見たからだった。ママは、（\ruby{一体}{いったい}どうなるのだろう?）と\ruby{思}{おも}ったけど、だまって、\ruby{成}{な}り\ruby{行}{ゆ}きを見ることにした。トットちゃんは、\ruby{定期}{ていき}をロッキーの\ruby{首}{くび}にかけると、しゃがんで、ロッキーに、こういった。

「いい?この\ruby{定期}{ていき}のヒモは、あんたに、\ruby{合}{あ}わないのよ」

\ruby{確}{たし}かに、ロッキーにはヒモが\ruby{長}{なが}く、\ruby{定期}{ていき}は\ruby{地面}{じめん}を\ruby{引}{ひ}きずっていた。

「わかった？これは\ruby{私}{わたし}の\ruby{定期}{ていき}で、あんたのじゃないから、あんたは\ruby{電車}{でんしゃ}に\ruby{乗}{の}れないの。\ruby{校長}{こうちょう}先生に\ruby{聞}{き}いてみるけど、\ruby{駅}{えき}の人にも。で『いい』っていったら、あんたも学校に\ruby{来}{こ}られるんだけど、どうかなあ」


