ロッキーは、\ruby{途中}{とちゅう}までは、耳をピンと立てて\ruby{神妙}{しんみょう}に\ruby{聞}{き}いていたけど、\ruby{説明}{せつめい}の\ruby{終}{お}わりのところで、\ruby{定期}{ていき}を、ちょっと、なめてみて、それから、あくびをした。それでも、トットちゃんは、\ruby{一生懸命}{いっしょうけんめい}に\ruby{話}{はな}し\ruby{続}{つづ}けた。

「\ruby{電車}{でんしゃ}の\ruby{教室}{きょうしつ}は、\ruby{動}{うご}かないから、お\ruby{教室}{きょうしつ}では、\ruby{定期}{ていき}はいらないと\ruby{思}{おも}うんだ。とにかく、\ruby{今日}{きょう}は\ruby{持}{も}ってるのよ」

たしかにロッキーは、\ruby{今}{いま}まで、\ruby{歩}{ある}いて\ruby{通}{かよ}う学校の\ruby{門}{もん}まで、\ruby{毎日}{まいにち}、トットちゃんと\ruby{一緒}{いっしょ}に\ruby{行}{い}って、\ruby{後}{あと}は、\ruby{一人}{ひとり}で\ruby{家}{いえ}に\ruby{帰}{かえ}ってきていたから、\ruby{今日}{きょう}も、そのつもりでいた。

トットちゃんは、\ruby{定期}{ていき}をロッキーの\ruby{首}{くび}からはずすと、\ruby{大切}{たいせつ}そうに\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{首}{くび}にかけると、パパとママに、もう\ruby{一度}{いちど}、 『\ruby{行}{い}ってまいりまーす』というと、\ruby{今度}{こんど}は\ruby{振}{ふ}り\ruby{返}{かえ}らずに、ランドセルをカタカタいわせて\ruby{走}{はし}り\ruby{出}{だ}した。ロッキーも、からだをのびのびさせながら、\ruby{並}{なら}んで\ruby{走}{はし}り\ruby{出}{だ}した。

\ruby{駅}{えき}までの\ruby{道}{みち}は、\ruby{前}{まえ}の学校に\ruby{行}{い}く\ruby{道}{みち}と、ほとんど\ruby{変}{か}わらなかった。だから、\ruby{途中}{とちゅう}でトットちゃんは、\ruby{顔見知}{かおみし}りの犬や\ruby{猫}{ねこ}や、\ruby{前}{まえ}の\ruby{同級}{どうきゅう}生と、すれ\ruby{違}{ちが}った。トットちゃんは、その\ruby{度}{たび}に、「\ruby{定期}{ていき}を見せて、\ruby{驚}{おどろ}かせてやろうかな?」と\ruby{思}{おも}ったけど、（もし\ruby{遅}{おそ}くなったら\ruby{大変}{たいへん}だから、\ruby{今日}{きょう}は、よそう……）と\ruby{決}{き}めて、どんどん\ruby{歩}{ある}いた。

\ruby{駅}{えき}のところに\ruby{来}{き}て、いつもなら左に\ruby{行}{い}くトットちゃんが、右に\ruby{曲}{ま}がったので、\ruby{可哀}{かわい}そうにロッキーは、とても\ruby{心配}{しんぱい}そうに\ruby{立}{た}ち\ruby{止}{どま}って、キョロキョロした。トットちゃんは、\ruby{改札口}{かいさつぐち}のところまで\ruby{行}{い}ったんだけど、\ruby{戻}{もど}ってきて、まだ\ruby{不思議}{ふしぎ}そうな\ruby{顔}{かお}をしてるロッキーにいった。

「もう、\ruby{前}{まえ}の学校には\ruby{行}{い}かないのよ。\ruby{新}{あたら}しい学校に\ruby{行}{い}くんだから」

それからトットちゃんは、ロッキーの\ruby{顔}{かお}に、\ruby{自分}{じぶん}の\ruby{顔}{かお}をくっつけ、ついでにロッキーの耳の中の、においをかいだ。（いつもと\ruby{同}{おな}じくらい、くさいけれど、\ruby{私}{わたし}には、いい、におい!）そう\ruby{思}{おも}うと\ruby{顔}{かお}を\ruby{離}{はな}して、「バイバイ」というと、\ruby{定期}{ていき}を\ruby{駅}{えき}の人に見せて、ちょっと\ruby{高}{たか}い\ruby{駅}{えき}の\ruby{階段}{かいだん}を、\ruby{登}{のぼ}り\ruby{始}{はじ}めた。ロッキーは、小さい\ruby{声}{こえ}で\ruby{鳴}{な}いて、トットちゃんが\ruby{階段}{かいだん}を上がっていくのを、いつまでも\ruby{見送}{みおく}っていた。


